6.002. 2. Dutiyaāhuneyyasutta - 2. Worthy of Offerings (2nd)

1. Āhuneyyavagga - 1. Worthy of Offerings

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasati parimajjati; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti. (1)

It’s a mendicant who wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

Dibbāya, sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāti—dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike ca. (2)

With clairaudience that is purified and superhuman, they hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāti. Sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānāti, vītarāgaṃ vā cittaṃ … sadosaṃ vā cittaṃ … vītadosaṃ vā cittaṃ … samohaṃ vā cittaṃ … vītamohaṃ vā cittaṃ … saṅkhittaṃ vā cittaṃ … vikkhittaṃ vā cittaṃ … mahaggataṃ vā cittaṃ … amahaggataṃ vā cittaṃ … sauttaraṃ vā cittaṃ … anuttaraṃ vā cittaṃ … samāhitaṃ vā cittaṃ … asamāhitaṃ vā cittaṃ … vimuttaṃ vā cittaṃ … avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajānāti. (3)

They understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind. They understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’. They understand mind with hate … mind without hate … mind with delusion … mind without delusion … constricted mind … scattered mind … expansive mind … unexpansive mind … mind that is not supreme … mind that is supreme … mind immersed in samādhi … mind not immersed in samādhi … freed mind … They understand unfreed mind as ‘unfreed mind’.

Anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe …. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati. (4)

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti. (5)

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati. (6)

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Dutiyaṃ.

6.005. 5. Paṭhamaājānīyasutta - 5. The Thoroughbred (1st)

1. Āhuneyyavagga - 1. Worthy of Offerings

“Chahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgantveva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a fine royal thoroughbred with six factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ, vaṇṇasampanno ca hoti.

It’s when a fine royal thoroughbred can endure sights, sounds, smells, tastes, and touches. And it’s beautiful.

Imehi kho, bhikkhave, chahi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅgantveva saṅkhaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these six factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṃ, khamo saddānaṃ, khamo gandhānaṃ, khamo rasānaṃ, khamo phoṭṭhabbānaṃ, khamo dhammānaṃ.

It’s when a mendicant can endure sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Pañcamaṃ.

6.013. 13. Nissāraṇīyasutta - 13. Elements of Escape

2. Sāraṇīyavagga - 2. Warm-hearted

“Chayimā, bhikkhave, nissāraṇīyā dhātuyo.

“Mendicants, there are these six elements of escape.

Katamā cha?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take a mendicant who says:

‘mettā hi kho me cetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā;

‘I’ve developed the heart’s release by love. I’ve cultivated it, made it my vehicle and my basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it.

atha ca pana me byāpādo cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī’ti.

Yet somehow ill will still occupies my mind.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! Don’t say that. Don’t misrepresent the Buddha, for misrepresentation of the Buddha is not good. And the Buddha would not say that.

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ mettāya cetovimuttiyā bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya;

It’s impossible, reverend, it cannot happen that the heart’s release by love has been developed and properly implemented,

atha ca panassa byāpādo cittaṃ pariyādāya ṭhassati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

yet somehow ill will still occupies the mind.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, byāpādassa yadidaṃ mettācetovimuttī’ti. (1)

For it is the heart’s release by love that is the escape from ill will.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘karuṇā hi kho me cetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā;

‘I’ve developed the heart’s release by compassion. I’ve cultivated it, made it my vehicle and my basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it.

atha ca pana me vihesā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī’ti.

Yet somehow the thought of harming still occupies my mind.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! …

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ karuṇāya cetovimuttiyā bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya;

atha ca panassa vihesā cittaṃ pariyādāya ṭhassati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, vihesāya yadidaṃ karuṇācetovimuttī’ti. (2)

For it is the heart’s release by compassion that is the escape from thoughts of harming.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘muditā hi kho me cetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā;

‘I’ve developed the heart’s release by rejoicing. I’ve cultivated it, made it my vehicle and my basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it.

atha ca pana me arati cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī’ti.

Yet somehow negativity still occupies my mind.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! …

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ muditāya cetovimuttiyā bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya;

atha ca panassa arati cittaṃ pariyādāya ṭhassati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, aratiyā yadidaṃ muditācetovimuttī’ti. (3)

For it is the heart’s release by rejoicing that is the escape from negativity.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘upekkhā hi kho me cetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā;

‘I’ve developed the heart’s release by equanimity. I’ve cultivated it, made it my vehicle and my basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it.

atha ca pana me rāgo cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī’ti.

Yet somehow desire still occupies my mind.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! …

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ upekkhāya cetovimuttiyā bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya;

atha ca panassa rāgo cittaṃ pariyādāya ṭhassati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, rāgassa yadidaṃ upekkhācetovimuttī’ti. (4)

For it is the heart’s release by equanimity that is the escape from desire.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘animittā hi kho me cetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā;

‘I’ve developed the signless release of the heart. I’ve cultivated it, made it my vehicle and my basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it.

atha ca pana me nimittānusāri viññāṇaṃ hotī’ti.

Yet somehow my consciousness still follows after signs.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! …

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ animittāya cetovimuttiyā bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya;

atha ca panassa nimittānusāri viññāṇaṃ bhavissati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, sabbanimittānaṃ yadidaṃ animittācetovimuttī’ti. (5)

For it is the signless release of the heart that is the escape from all signs.’

Idha pana bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘asmīti kho me vigataṃ, ayamahamasmīti ca na samanupassāmi;

‘I’m rid of the conceit “I am”. And I don’t regard anything as “I am this”.

atha ca pana me vicikicchākathaṃkathāsallaṃ cittaṃ pariyādāya tiṭṭhatī’ti.

Yet somehow the dart of doubt and indecision still occupies my mind.’

So ‘mā hevan’tissa vacanīyo: ‘māyasmā evaṃ avaca; mā bhagavantaṃ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṃ, na hi bhagavā evaṃ vadeyya.

They should be told, ‘Not so, venerable! Don’t say that. Don’t misrepresent the Buddha, for misrepresentation of the Buddha is not good. And the Buddha would not say that.

Aṭṭhānametaṃ, āvuso, anavakāso yaṃ asmīti vigate ayamahamasmīti ca na samanupassato;

It’s impossible, reverend, it cannot happen that the conceit “I am” has been done away with, and nothing is regarded as “I am this”,

atha ca panassa vicikicchākathaṃkathāsallaṃ cittaṃ pariyādāya ṭhassati, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

yet somehow the dart of doubt and indecision still occupies the mind.

Nissaraṇañhetaṃ, āvuso, vicikicchākathaṃkathāsallassa yadidaṃ asmīti mānasamugghāto’ti. (6)

For it is the uprooting of the conceit “I am” that is the escape from the dart of doubt and indecision.’

Imā kho, bhikkhave, cha nissāraṇīyā dhātuyo”ti.

These are the six elements of escape.”

Tatiyaṃ.

6.023. 23. Bhayasutta - 23. Dangers

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

“‘Bhayan’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ;

“‘Danger’, mendicants, is a term for sensual pleasures.

‘dukkhan’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ;

‘Suffering’,

‘rogo’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ;

‘disease’,

‘gaṇḍo’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ;

‘boil’,

‘saṅgo’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ;

‘tie’,

‘paṅko’ti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ.

and ‘bog’ are terms for sensual pleasures.

Kasmā ca, bhikkhave, ‘bhayan’ti kāmānametaṃ adhivacanaṃ?

And why is ‘danger’ a term for sensual pleasures?

Kāmarāgarattāyaṃ, bhikkhave, chandarāgavinibaddho diṭṭhadhammikāpi bhayā na parimuccati, samparāyikāpi bhayā na parimuccati, tasmā ‘bhayan’ti kāmānametaṃ adhivacanaṃ.

Someone who is caught up in sensual greed and shackled by lustful desire is not freed from dangers in the present life or in lives to come. That is why ‘danger’ is a term for sensual pleasures.

Kasmā ca, bhikkhave, dukkhanti … pe …

And why are ‘suffering’,

rogoti …

‘disease’,

gaṇḍoti …

‘boil’,

saṅgoti …

‘tie’,

paṅkoti kāmānametaṃ adhivacanaṃ?

and ‘bog’ terms for sensual pleasures?

Kāmarāgarattāyaṃ, bhikkhave, chandarāgavinibaddho diṭṭhadhammikāpi paṅkā na parimuccati, samparāyikāpi paṅkā na parimuccati, tasmā ‘paṅko’ti kāmānametaṃ adhivacananti.

Someone who is caught up in sensual greed and shackled by lustful desire is not freed from suffering, disease, boils, ties, or bogs in the present life or in lives to come. That is why these are terms for sensual pleasures.

Bhayaṃ dukkhaṃ rogo gaṇḍo,

Danger, suffering, disease, boils,

saṅgo paṅko ca ubhayaṃ;

and ties and bogs both.

Ete kāmā pavuccanti,

These describe the sensual pleasures

yattha satto puthujjano.

to which ordinary people are attached.

Upādāne bhayaṃ disvā,

Seeing the danger in grasping,

jātimaraṇasambhave;

the origin of birth and death,

Anupādā vimuccanti,

they’re freed by not grasping,

jātimaraṇasaṅkhaye.

with the ending of birth and death.

Te khemappattā sukhino,

Happy, they’ve come to a safe place,

diṭṭhadhammābhinibbutā;

extinguished in this very life.

Sabbaverabhayātītā,

They’ve gone beyond all threats and dangers,

sabbadukkhaṃ upaccagun”ti.

and risen above all suffering.”

Tatiyaṃ.

6.024. 24. Himavantasutta - 24. The Himalaya

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu himavantaṃ pabbatarājaṃ padāleyya, ko pana vādo chavāya avijjāya.

“Mendicants, a mendicant who has six qualities could shatter Himalaya, the king of mountains, let alone this wretched ignorance!

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu samādhissa samāpattikusalo hoti, samādhissa ṭhitikusalo hoti, samādhissa vuṭṭhānakusalo hoti, samādhissa kallitakusalo hoti, samādhissa gocarakusalo hoti, samādhissa abhinīhārakusalo hoti.

It’s when a mendicant is skilled in entering immersion, skilled in remaining in immersion, skilled in emerging from immersion, skilled in gladdening the mind for immersion, skilled in the meditation subjects for immersion, and skilled in projecting the mind purified by immersion.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu himavantaṃ pabbatarājaṃ padāleyya, ko pana vādo chavāya avijjāyā”ti.

A mendicant who has these six qualities could shatter Himalaya, the king of mountains, let alone this wretched ignorance!”

Catutthaṃ.

6.025. 25. Anussatiṭṭhānasutta - 25. Topics for Recollection

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

“Chayimāni, bhikkhave, anussatiṭṭhānāni.

“Mendicants, there are these six topics for recollection.

Katamāni cha?

What six?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati:

Firstly, a noble disciple recollects the Realized One:

‘itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako tathāgataṃ anussarati, nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the Realized One their mind is not full of greed, hate, and delusion.

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti, nikkhantaṃ muttaṃ vuṭṭhitaṃ gedhamhā.

At that time their mind is unswerving. They’ve left behind greed; they’re free of it and have risen above it.

‘Gedho’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

‘Greed’ is a term for the five kinds of sensual stimulation.

Idampi kho, bhikkhave, ārammaṇaṃ karitvā evam’idhekacce sattā visujjhanti. (1)

Relying on this some sentient beings are purified.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhammaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo … pe … paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako dhammaṃ anussarati, nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the teaching their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti, nikkhantaṃ muttaṃ vuṭṭhitaṃ gedhamhā.

‘Gedho’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

Idampi kho, bhikkhave, ārammaṇaṃ karitvā evam’idhekacce sattā visujjhanti. (2)

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako saṅghaṃ anussarati, nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the Saṅgha their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti, nikkhantaṃ muttaṃ vuṭṭhitaṃ gedhamhā.

‘Gedho’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

Idampi kho, bhikkhave, ārammaṇaṃ karitvā evam’idhekacce sattā visujjhanti. (3)

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni … pe … samādhisaṃvattanikāni.

Furthermore, a noble disciple recollects their own ethical precepts, which are unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako sīlaṃ anussarati, nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects their ethical precepts their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti, nikkhantaṃ muttaṃ vuṭṭhitaṃ gedhamhā.

‘Gedho’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

Idampi kho, bhikkhave, ārammaṇaṃ karitvā evam’idhekacce sattā visujjhanti. (4)

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako attano cāgaṃ anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects their own generosity:

‘lābhā vata me. Suladdhaṃ vata me … pe …

‘I’m so fortunate, so very fortunate!

yācayogo dānasaṃvibhāgarato’ti.

Among people full of the stain of stinginess I live at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.’

… pe …

When a noble disciple recollects their generosity their mind is not full of greed, hate, and delusion. …

Evam’idhekacce sattā visujjhanti. (5)

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako devatā anussarati:

Furthermore, a noble disciple recollects the deities:

‘santi devā cātumahārājikā, santi devā tāvatiṃsā, santi devā yāmā, santi devā tusitā, santi devā nimmānaratino, santi devā paranimmitavasavattino, santi devā brahmakāyikā, santi devā tatuttari.

‘There are the Gods of the Four Great Kings, the Gods of the Thirty-Three, the Gods of Yama, the Joyful Gods, the Gods Who Love to Create, the Gods Who Control the Creations of Others, the Gods of Brahmā’s Host, and gods even higher than these.

Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā;

When those deities passed away from here, they were reborn there because of their faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati. Yathārūpena sīlena … sutena … cāgena … paññāya samannāgatā tā devatā ito cutā tattha upapannā; mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti.

I, too, have the same kind of faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarati nevassa tasmiṃ samaye rāgapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na dosapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti, na mohapariyuṭṭhitaṃ cittaṃ hoti;

When a noble disciple recollects the faith, ethics, learning, generosity, and wisdom of both themselves and the deities their mind is not full of greed, hate, and delusion.

ujugatamevassa tasmiṃ samaye cittaṃ hoti, nikkhantaṃ muttaṃ vuṭṭhitaṃ gedhamhā.

At that time their mind is unswerving. They’ve left behind greed; they’re free of it and have risen above it.

‘Gedho’ti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ.

‘Greed’ is a term for the five kinds of sensual stimulation.

Idampi kho, bhikkhave, ārammaṇaṃ karitvā evam’idhekacce sattā visujjhanti. (6)

Relying on this some sentient beings are purified.

Imāni kho, bhikkhave, cha anussatiṭṭhānānī”ti.

These are the six topics for recollection.”

Pañcamaṃ.

6.028. 28. Dutiyasamayasutta - 28. Proper Occasions (2nd)

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

Ekaṃ samayaṃ sambahulā therā bhikkhū bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time several senior mendicants were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho tesaṃ therānaṃ bhikkhūnaṃ pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantānaṃ maṇḍalamāḷe sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Then after the meal, on their return from alms-round, this discussion came up among them while sitting together in the pavilion.

“ko nu kho, āvuso, samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti?

“Reverends, how many occasions are there for going to see an esteemed mendicant?”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu there bhikkhū etadavoca:

When this was said, one of the mendicants said to the senior mendicants:

“yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto pāde pakkhāletvā nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti.

“Reverends, there’s a time after an esteemed mendicant’s meal when they return from alms-round. Having washed their feet they sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there. That is the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, one of the mendicants said to that mendicant:

“na kho, āvuso, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

“Reverend, that’s not the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.

Yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto pāde pakkhāletvā nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, cārittakilamathopissa tasmiṃ samaye appaṭippassaddho hoti, bhattakilamathopissa tasmiṃ samaye appaṭippassaddho hoti.

For at that time the fatigue from walking and from eating has not faded away.

Tasmā so asamayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

Yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito vihārapacchāyāyaṃ nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti.

There’s a time late in the afternoon when an esteemed mendicant comes out of retreat. They sit in the shade of their porch cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there. That is the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, one of the mendicants said to that mendicant:

“na kho, āvuso, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

“Reverend, that’s not the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.

Yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito vihārapacchāyāyaṃ nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, yadevassa divā samādhinimittaṃ manasikataṃ hoti tadevassa tasmiṃ samaye samudācarati.

For at that time they are still practicing the same meditation subject as a foundation of immersion that they focused on during the day.

Tasmā so asamayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

Yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti.

There’s a time when an esteemed mendicant has risen at the crack of dawn. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there. That is the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, one of the mendicants said to that mendicant:

“na kho, āvuso, so samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

“Reverend, that’s not the proper occasion for going to see an esteemed mendicant.

Yasmiṃ, āvuso, samaye manobhāvanīyo bhikkhu rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, ojaṭṭhāyissa tasmiṃ samaye kāyo hoti phāsussa hoti buddhānaṃ sāsanaṃ manasi kātuṃ.

For at that time their body is full of vitality and they find it easy to focus on the instructions of the Buddhas.”

Tasmā so asamayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun”ti.

Evaṃ vutte āyasmā mahākaccāno there bhikkhū etadavoca:

When this was said, Venerable Mahākaccāna said to those senior mendicants:

“sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Reverends, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘chayime, bhikkhu, samayā manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ.

‘Mendicants, there are six occasions for going to see an esteemed mendicant.

Katame cha?

What six?

Idha, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Firstly, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in sensual desire, and they don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen. On that occasion they should go to an esteemed mendicant and say:

“ahaṃ kho, āvuso, kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharāmi kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāmi.

“My heart is overcome and mired in sensual desire, and I don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen.

Sādhu vata me āyasmā kāmarāgassa pahānāya dhammaṃ desetū”ti.

Venerable, please teach me how to give up sensual desire.”

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu kāmarāgassa pahānāya dhammaṃ deseti.

Then that esteemed mendicant teaches them how to give up sensual desire.

Ayaṃ, bhikkhu, paṭhamo samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ. (1)

This is the first occasion for going to see an esteemed mendicant.

Puna caparaṃ, bhikkhu, yasmiṃ samaye bhikkhu byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati … pe …. (2)

Furthermore, there’s a time when a mendicant’s heart is overcome and mired in ill will …

Thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati …. (3)

dullness and drowsiness …

Uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati …. (4)

restlessness and remorse …

Vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati …. (5)

doubt …

Yaṃ nimittaṃ āgamma yaṃ nimittaṃ manasikaroto anantarā āsavānaṃ khayo hoti, taṃ nimittaṃ na jānāti na passati, tasmiṃ samaye manobhāvanīyo bhikkhu upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo:

Furthermore, there’s a time when a mendicant doesn’t understand what kind of meditation they need to focus on in order to end the defilements in the present life. On that occasion they should go to an esteemed mendicant and say,

“ahaṃ kho, āvuso, yaṃ nimittaṃ āgamma yaṃ nimittaṃ manasikaroto anantarā āsavānaṃ khayo hoti taṃ nimittaṃ na jānāmi na passāmi.

“I don’t understand what kind of meditation to focus on in order to end the defilements in the present life.

Sādhu vata me āyasmā āsavānaṃ khayāya dhammaṃ desetū”ti.

Venerable, please teach me how to end the defilements.”

Tassa manobhāvanīyo bhikkhu āsavānaṃ khayāya dhammaṃ deseti.

Then that esteemed mendicant teaches them how to end the defilements.

Ayaṃ, bhikkhu, chaṭṭho samayo manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamituṃ’. (6)

This is the sixth occasion for going to see an esteemed mendicant.’

Sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

Reverends, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘ime kho, bhikkhu, cha samayā manobhāvanīyassa bhikkhuno dassanāya upasaṅkamitun’”ti.

‘These are the six occasions for going to see an esteemed mendicant.’”

Aṭṭhamaṃ.

6.029. 29. Udāyīsutta - 29. With Udāyī

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ udāyiṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Udāyī,

“kati nu kho, udāyi, anussatiṭṭhānānī”ti?

“Udāyī, how many topics for recollection are there?”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī tuṇhī ahosi.

When he said this, Udāyī kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ udāyiṃ āmantesi:

And a second time …

“kati nu kho, udāyi, anussatiṭṭhānānī”ti?

Dutiyampi kho āyasmā udāyī tuṇhī ahosi.

Tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ udāyiṃ āmantesi:

and a third time, the Buddha said to him,

“kati nu kho, udāyi, anussatiṭṭhānānī”ti?

“Udāyī, how many topics for recollection are there?”

Tatiyampi kho āyasmā udāyī tuṇhī ahosi.

And a second time and a third time Udāyī kept silent.

Atha kho āyasmā ānando āyasmantaṃ udāyiṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda said to Venerable Udāyī,

“satthā taṃ, āvuso udāyi, āmantesī”ti.

“Reverend Udāyī, the teacher is addressing you.”

“Suṇomahaṃ, āvuso ānanda, bhagavato.

“Reverend Ānanda, I hear the Buddha.

Idha, bhante, bhikkhu anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati—Seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe …. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

It’s when a mendicant recollects many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānan”ti.

This is a topic for recollection.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda:

“aññāsiṃ kho ahaṃ, ānanda:

“Ānanda, I know that

‘nevāyaṃ udāyī moghapuriso adhicittaṃ anuyutto viharatī’ti.

this silly man Udāyī is not committed to the higher mind.

Kati nu kho, ānanda, anussatiṭṭhānānī”ti?

Ānanda, how many topics for recollection are there?”

“Pañca, bhante, anussatiṭṭhānāni.

“Sir, there are five topics for recollection.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhante, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Firstly, a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption.

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ diṭṭhadhammasukhavihārāya saṃvattati. (1)

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to blissful meditation in this very life.

“Puna caparaṃ, bhante, bhikkhu ālokasaññaṃ manasi karoti, divā saññaṃ adhiṭṭhāti, yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā;

Furthermore, a mendicant focuses on the perception of light, concentrating on the perception of day regardless of whether it is night or day.

iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ ñāṇadassanappaṭilābhāya saṃvattati. (2)

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to knowledge and vision.

Puna caparaṃ, bhante, bhikkhu imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Furthermore, a mendicant examines their own body up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco, maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ, hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ, antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ, pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo, assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttan’ti.

‘In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ kāmarāgappahānāya saṃvattati. (3)

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to giving up sensual desire.

Puna caparaṃ, bhante, bhikkhu seyyathāpi passeyya sarīraṃ sivathikāya chaṭṭitaṃ ekāhamataṃ vā dvīhamataṃ vā tīhamataṃ vā uddhumātakaṃ vinīlakaṃ vipubbakajātaṃ.

Furthermore, suppose a mendicant were to see a corpse thrown in a charnel ground. And it had been dead for one, two, or three days, bloated, livid, and festering.

So imameva kāyaṃ evaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti. (4)

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Seyyathāpi vā pana passeyya sarīraṃ sīvathikāya chaṭṭitaṃ kākehi vā khajjamānaṃ kulalehi vā khajjamānaṃ gijjhehi vā khajjamānaṃ sunakhehi vā khajjamānaṃ siṅgālehi vā khajjamānaṃ vividhehi vā pāṇakajātehi khajjamānaṃ.

Or suppose they were to see a corpse thrown in a charnel ground being devoured by crows, hawks, vultures, herons, dogs, tigers, leopards, jackals, and many kinds of little creatures.

So imameva kāyaṃ evaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Seyyathāpi vā pana passeyya sarīraṃ sīvathikāya chaṭṭitaṃ aṭṭhikasaṅkhalikaṃ samaṃsalohitaṃ nhārusambandhaṃ … pe …

Furthermore, suppose they were to see a corpse thrown in a charnel ground, a skeleton with flesh and blood, held together by sinews …

aṭṭhikasaṅkhalikaṃ nimmaṃsalohitamakkhitaṃ nhārusambandhaṃ …

A skeleton without flesh but smeared with blood, and held together by sinews …

aṭṭhikasaṅkhalikaṃ apagatamaṃsalohitaṃ nhārusambandhaṃ.

A skeleton rid of flesh and blood, held together by sinews …

Aṭṭhikāni apagatasambandhāni disāvidisāvikkhittāni, aññena hatthaṭṭhikaṃ aññena pādaṭṭhikaṃ aññena jaṅghaṭṭhikaṃ aññena ūruṭṭhikaṃ aññena kaṭiṭṭhikaṃ aññena phāsukaṭṭhikaṃ aññena piṭṭhikaṇṭakaṭṭhikaṃ aññena khandhaṭṭhikaṃ aññena gīvaṭṭhikaṃ aññena hanukaṭṭhikaṃ aññena dantakaṭṭhikaṃ aññena sīsakaṭāhaṃ, aṭṭhikāni setāni saṅkhavaṇṇappaṭibhāgāni aṭṭhikāni puñjakitāni terovassikāni aṭṭhikāni pūtīni cuṇṇakajātāni.

Bones rid of sinews scattered in every direction. Here a hand-bone, there a foot-bone, here a shin-bone, there a thigh-bone, here a hip-bone, there a rib-bone, here a back-bone, there an arm-bone, here a neck-bone, there a jaw-bone, here a tooth, there the skull … White bones, the color of shells … Decrepit bones, heaped in a pile … Bones rotted and crumbled to powder.

So imameva kāyaṃ evaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ asmimānasamugghātāya saṃvattati.

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to uprooting the conceit ‘I am’.

Puna caparaṃ, bhante, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Idaṃ, bhante, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ anekadhātupaṭivedhāya saṃvattati.

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to the penetration of many elements.

Imāni kho, bhante, pañca anussatiṭṭhānānī”ti. (5)

These are the five topics for recollection.”

“Sādhu sādhu, ānanda.

“Good, good, Ānanda.

Tena hi tvaṃ, ānanda, idampi chaṭṭhaṃ anussatiṭṭhānaṃ dhārehi.

Well then, Ānanda, you should also remember this sixth topic for recollection.

Idhānanda, bhikkhu satova abhikkamati satova paṭikkamati satova tiṭṭhati satova nisīdati satova seyyaṃ kappeti satova kammaṃ adhiṭṭhāti.

In this case, a mendicant goes out mindfully, returns mindfully, stands mindfully, sits mindfully, lies down mindfully, and applies themselves to work mindfully.

Idaṃ, ānanda, anussatiṭṭhānaṃ evaṃ bhāvitaṃ evaṃ bahulīkataṃ satisampajaññāya saṃvattatī”ti. (6)

When this topic of recollection is developed and cultivated in this way it leads to mindfulness and situational awareness.”

Navamaṃ.

6.030. 30. Anuttariyasutta - 30. Unsurpassable

3. Anuttariyavagga - 3. Unsurpassable

“Chayimāni, bhikkhave, anuttariyāni.

“Mendicants, these six things are unsurpassable.

Katamāni cha?

What six?

Dassanānuttariyaṃ, savanānuttariyaṃ, lābhānuttariyaṃ, sikkhānuttariyaṃ, pāricariyānuttariyaṃ, anussatānuttariyanti.

The unsurpassable seeing, listening, acquisition, training, service, and recollection.

Katamañca, bhikkhave, dassanānuttariyaṃ?

And what is the unsurpassable seeing?

Idha, bhikkhave, ekacco hatthiratanampi dassanāya gacchati, assaratanampi dassanāya gacchati, maṇiratanampi dassanāya gacchati, uccāvacaṃ vā pana dassanāya gacchati, samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā micchādiṭṭhikaṃ micchāpaṭipannaṃ dassanāya gacchati.

Some people go to see an elephant-treasure, a horse-treasure, a jewel-treasure, or a diverse spectrum of sights; or ascetics and brahmins of wrong view and wrong practice.

Atthetaṃ, bhikkhave, dassanaṃ; netaṃ natthīti vadāmi.

There is such a seeing, I don’t deny it.

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, dassanaṃ hīnaṃ gammaṃ pothujjanikaṃ anariyaṃ anatthasaṃhitaṃ, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

That seeing is low, crude, ordinary, ignoble, and pointless. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā dassanāya gacchati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, dassanānaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā dassanāya gacchati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable seeing is when someone with settled faith and love, sure and devoted, goes to see a Realized One or their disciple. This is in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dassanānuttariyaṃ.

This is called the unsurpassable seeing.

Iti dassanānuttariyaṃ. (1)

Such is the unsurpassable seeing.

Savanānuttariyañca kathaṃ hoti?

But what of the unsurpassable hearing?

Idha, bhikkhave, ekacco bherisaddampi savanāya gacchati, vīṇāsaddampi savanāya gacchati, gītasaddampi savanāya gacchati, uccāvacaṃ vā pana savanāya gacchati, samaṇassa vā brāhmaṇassa vā micchādiṭṭhikassa micchāpaṭipannassa dhammassavanāya gacchati.

Some people go to hear the sound of drums, arched harps, singing, or a diverse spectrum of sounds; or ascetics and brahmins of wrong view and wrong practice.

Atthetaṃ, bhikkhave, savanaṃ; netaṃ natthīti vadāmi.

There is such a hearing, I don’t deny it.

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, savanaṃ hīnaṃ gammaṃ pothujjanikaṃ anariyaṃ anatthasaṃhitaṃ, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

That hearing … doesn’t lead to extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgatassa vā tathāgatasāvakassa vā dhammassavanāya gacchati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, savanānaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgatassa vā tathāgatasāvakassa vā dhammassavanāya gacchati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable hearing is when someone with settled faith and love, sure and devoted, goes to hear the teaching of a Realized One or one of his disciples. …

Idaṃ vuccati, bhikkhave, savanānuttariyaṃ.

This is called the unsurpassable hearing.

Iti dassanānuttariyaṃ, savanānuttariyaṃ. (2)

Such is the unsurpassable seeing and hearing.

Lābhānuttariyañca kathaṃ hoti?

But what of the unsurpassable acquisition?

Idha, bhikkhave, ekacco puttalābhampi labhati, dāralābhampi labhati, dhanalābhampi labhati, uccāvacaṃ vā pana lābhaṃ labhati, samaṇe vā brāhmaṇe vā micchādiṭṭhike micchāpaṭipanne saddhaṃ paṭilabhati.

Some people acquire a child, a wife, wealth, or a diverse spectrum of things; or they acquire faith in an ascetic or brahmin of wrong view and wrong practice.

Attheso, bhikkhave, lābho; neso natthīti vadāmi.

There is such an acquisition, I don’t deny it.

So ca kho eso, bhikkhave, lābho hīno gammo pothujjaniko anariyo anatthasaṃhito, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

That acquisition … doesn’t lead to extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgate vā tathāgatasāvake vā saddhaṃ paṭilabhati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, lābhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgate vā tathāgatasāvake vā saddhaṃ paṭilabhati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable acquisition is when someone with settled faith and love, sure and devoted, acquires faith in a Realized One or their disciple. …

Idaṃ vuccati, bhikkhave, lābhānuttariyaṃ.

This is called the unsurpassable acquisition.

Iti dassanānuttariyaṃ, savanānuttariyaṃ, lābhānuttariyaṃ. (3)

Such is the unsurpassable seeing, hearing, and acquisition.

Sikkhānuttariyañca kathaṃ hoti?

But what of the unsurpassable training?

Idha, bhikkhave, ekacco hatthismimpi sikkhati, assasmimpi sikkhati, rathasmimpi sikkhati, dhanusmimpi sikkhati, tharusmimpi sikkhati, uccāvacaṃ vā pana sikkhati, samaṇassa vā brāhmaṇassa vā micchādiṭṭhikassa micchāpaṭipannassa sikkhati.

Some people train in elephant riding, horse riding, chariot driving, archery, swordsmanship, or a diverse spectrum of things; or they train under an ascetic or brahmin of wrong view and wrong practice.

Atthesā, bhikkhave, sikkhā; nesā natthīti vadāmi.

There is such a training, I don’t deny it.

Sā ca kho esā, bhikkhave, sikkhā hīnā gammā pothujjanikā anariyā anatthasaṃhitā, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

That training … doesn’t lead to extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgatappavedite dhammavinaye adhisīlampi sikkhati, adhicittampi sikkhati, adhipaññampi sikkhati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, sikkhānaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgatappavedite dhammavinaye adhisīlampi sikkhati, adhicittampi sikkhati, adhipaññampi sikkhati, niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable training is when someone with settled faith and love, sure and devoted, trains in the higher ethics, the higher mind, and the higher wisdom in the teaching and training proclaimed by a Realized One. …

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sikkhānuttariyaṃ.

This is called the unsurpassable training.

Iti dassanānuttariyaṃ, savanānuttariyaṃ, lābhānuttariyaṃ, sikkhānuttariyaṃ. (4)

Such is the unsurpassable seeing, hearing, acquisition, and training.

Pāricariyānuttariyañca kathaṃ hoti?

But what of the unsurpassable service?

Idha, bhikkhave, ekacco khattiyampi paricarati, brāhmaṇampi paricarati, gahapatimpi paricarati, uccāvacaṃ vā pana paricarati, samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā micchādiṭṭhikaṃ micchāpaṭipannaṃ paricarati.

Some people serve an aristocrat, a brahmin, a householder, or a diverse spectrum of people; or they serve ascetics and brahmins of wrong view and wrong practice.

Atthesā, bhikkhave, pāricariyā; nesā natthīti vadāmi.

There is such service, I don’t deny it.

Sā ca kho esā, bhikkhave, pāricariyā hīnā gammā pothujjanikā anariyā anatthasaṃhitā, na nibbidāya … pe … na nibbānāya saṃvattati.

That service … doesn’t lead to extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā paricarati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, pāricariyānaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā paricarati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable service is when someone with settled faith and love, sure and devoted, serves a Realized One or their disciple. …

Idaṃ vuccati, bhikkhave, pāricariyānuttariyaṃ.

This is called the unsurpassable service.

Iti dassanānuttariyaṃ, savanānuttariyaṃ, lābhānuttariyaṃ, sikkhānuttariyaṃ, pāricariyānuttariyaṃ. (5)

Such is the unsurpassable seeing, listening, acquisition, training, and service.

Anussatānuttariyañca kathaṃ hoti?

But what of the unsurpassable recollection?

Idha, bhikkhave, ekacco puttalābhampi anussarati, dāralābhampi anussarati, dhanalābhampi anussarati, uccāvacaṃ vā pana lābhaṃ anussarati, samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā micchādiṭṭhikaṃ micchāpaṭipannaṃ anussarati.

Some people recollect a child, a wife, wealth, or a diverse spectrum of things; or they recollect an ascetic or brahmin of wrong view and wrong practice.

Atthesā, bhikkhave, anussati; nesā natthīti vadāmi.

There is such recollection, I don’t deny it.

Sā ca kho esā, bhikkhave, anussati hīnā gammā pothujjanikā anariyā anatthasaṃhitā, na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

That recollection is low, crude, ordinary, ignoble, and pointless. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Yo ca kho, bhikkhave, tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā anussarati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno, etadānuttariyaṃ, bhikkhave, anussatīnaṃ sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ tathāgataṃ vā tathāgatasāvakaṃ vā anussarati niviṭṭhasaddho niviṭṭhapemo ekantagato abhippasanno.

The unsurpassable recollection is when someone with settled faith and love, sure and devoted, recollects a Realized One or their disciple. …

Idaṃ vuccati, bhikkhave, anussatānuttariyaṃ. (6)

This is called the unsurpassable recollection.

Imāni kho, bhikkhave, cha anuttariyānīti.

These are the six unsurpassable things.

Ye dassanānuttaraṃ laddhā,

They’ve gained the unsurpassed seeing,

savanañca anuttaraṃ;

the unsurpassed hearing,

Lābhānuttariyaṃ laddhā,

and the unsurpassable acquisition.

sikkhānuttariye ratā.

They enjoy the unsurpassable training

Upaṭṭhitā pāricariyā,

and serve with care.

bhāvayanti anussatiṃ;

Then they develop recollection

Vivekappaṭisaṃyuttaṃ,

connected with seclusion,

khemaṃ amatagāminiṃ.

which is safe, and leads to the deathless.

Appamāde pamuditā,

They rejoice in diligence,

nipakā sīlasaṃvutā;

alert and ethically restrained.

Te ve kālena paccenti,

And in time they understand

yattha dukkhaṃ nirujjhatī”ti.

where suffering ceases.”

Dasamaṃ.

Anuttariyavaggo tatiyo.

Sāmako aparihāniyo,

Bhayaṃ himavānussati;

Kaccāno dve ca samayā,

Udāyī anuttariyenāti.

6.033. 33. Dutiyaaparihānasutta - 33. Non-decline (2nd)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Imaṃ, bhikkhave, rattiṃ aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, sā devatā maṃ etadavoca:

“Tonight, a glorious deity, lighting up the entire Jeta’s Grove, came to me, bowed, stood to one side, and said to me:

‘chayime, bhante, dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

‘Sir, these six things don’t lead to the decline of a mendicant.

Katame cha?

What six?

Satthugāravatā, dhammagāravatā, saṅghagāravatā, sikkhāgāravatā, hirigāravatā, ottappagāravatā—

Respect for the Teacher, for the teaching, for the Saṅgha, for the training, for conscience, and for prudence.

ime kho, bhante, cha dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī’ti.

These six things don’t lead to the decline of a mendicant.’

Idamavoca, bhikkhave, sā devatā.

That is what that deity said.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then he bowed and respectfully circled me, keeping me on his right side, before vanishing right there.

Satthugaru dhammagaru,

Respect for the Teacher and the teaching,

saṅghe ca tibbagāravo;

and keen respect for the Saṅgha;

Hiriottappasampanno,

having both conscience and prudence,

sappatisso sagāravo;

reverential and respectful,

Abhabbo parihānāya,

such a one can’t decline,

nibbānasseva santike”ti.

and has drawn near to extinguishment.”

Tatiyaṃ.

6.034. 34. Mahāmoggallānasutta - 34. With Mahāmoggallāna

4. devatāvagga - 4. Deities

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmato mahāmoggallānassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Venerable Mahāmoggallāna was in private retreat this thought came to his mind,

“katamesānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“Which gods know that they are

‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti?

stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening?”

Tena kho pana samayena tisso nāma bhikkhu adhunākālaṅkato aññataraṃ brahmalokaṃ upapanno hoti.

Now, at that time a monk called Tissa had recently passed away and been reborn in a Brahmā realm.

Tatrapi naṃ evaṃ jānanti:

There they knew that

“tisso brahmā mahiddhiko mahānubhāvo”ti.

Tissa the Brahmā was very mighty and powerful.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—jetavane antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

And then Venerable Mahāmoggallāna, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from Jeta’s Grove and reappeared in that Brahmā realm.

Addasā kho tisso brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Tissa saw Moggallāna coming off in the distance,

Disvāna āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

and said to him,

“ehi kho, mārisa moggallāna; svāgataṃ, mārisa moggallāna;

“Come, my good Moggallāna! Welcome, my good Moggallāna!

cirassaṃ kho, mārisa moggallāna; imaṃ pariyāyamakāsi, yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīda, mārisa moggallāna, idamāsanaṃ paññattan”ti.

Sit, my good Moggallāna, this seat is for you.”

Nisīdi kho āyasmā mahāmoggallāno paññatte āsane.

Moggallāna sat down on the seat spread out.

Tissopi kho brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Tissa bowed to Moggallāna and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho tissaṃ brahmānaṃ āyasmā mahāmoggallāno etadavoca:

Moggallāna said to him,

“Katamesānaṃ kho, tissa, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti?

“Tissa, which gods know that they are stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening?”

“Cātumahārājikānaṃ kho, mārisa moggallāna, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

“The gods of the Four Great Kings know this.”

“Sabbesaññeva nu kho, tissa, cātumahārājikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti?

“But do all of them know this?”

“Na kho, mārisa moggallāna, sabbesaṃ cātumahārājikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

“No, my good Moggallāna, not all of them.

Ye kho te, mārisa moggallāna, cātumahārājikā devā buddhe aveccappasādena asamannāgatā dhamme aveccappasādena asamannāgatā saṅghe aveccappasādena asamannāgatā ariyakantehi sīlehi asamannāgatā na tesaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

Those who lack experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and lack the ethics loved by the noble ones, do not know that they are stream-enterers.

Ye ca kho te, mārisa moggallāna, cātumahārājikā devā buddhe aveccappasādena samannāgatā, dhamme aveccappasādena samannāgatā, saṅghe aveccappasādena samannāgatā ariyakantehi sīlehi samannāgatā, tesaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

But those who have experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and have the ethics loved by the noble ones, do know that they are stream-enterers.”

“Cātumahārājikānaññeva nu kho, tissa, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti udāhu tāvatiṃsānampi devānaṃ … pe …

“But Tissa, is it only the gods of the Four Great Kings who know that they are stream-enterers, or do the gods of the Thirty Three …

yāmānampi devānaṃ …

the Gods of Yama …

tusitānampi devānaṃ …

the Joyful Gods …

nimmānaratīnampi devānaṃ …

the Gods Who Love to Create …

paranimmitavasavattīnampi devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti?

and the Gods Who Control the Creations of Others know that they are stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening?”

“Paranimmitavasavattīnampi kho, mārisa moggallāna, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

“The gods of these various classes know this.”

“Sabbesaññeva nu kho, tissa, paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti?

“But do all of them know this?”

“Na kho, mārisa moggallāna, sabbesaṃ paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

“No, my good Moggallāna, not all of them.

Ye kho te, mārisa moggallāna, paranimmitavasavattī devā buddhe aveccappasādena asamannāgatā, dhamme aveccappasādena asamannāgatā, saṅghe aveccappasādena asamannāgatā, ariyakantehi sīlehi asamannāgatā, na tesaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

Those who lack experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and lack the ethics loved by the noble ones, do not know that they are stream-enterers.

Ye ca kho te, mārisa moggallāna, paranimmitavasavattī devā buddhe aveccappasādena samannāgatā, dhamme aveccappasādena samannāgatā, saṅghe aveccappasādena samannāgatā, ariyakantehi sīlehi samannāgatā tesaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘sotāpannā nāma avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

But those who have experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and have the ethics loved by the noble ones, do know that they are stream-enterers.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno tissassa brahmuno bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā: “seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ: ‘brahmaloke antarahito jetavane pāturahosī’”ti.

Moggallāna approved and agreed with what Tissa the Brahmā said. Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from that Brahmā realm and reappeared in Jeta’s Grove.

Catutthaṃ.

6.036. 36. Vivādamūlasutta - 36. Roots of Quarrels

4. devatāvagga - 4. Deities

“Chayimāni, bhikkhave, vivādamūlāni.

“Mendicants, there are these six roots of quarrels.

Katamāni cha?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kodhano hoti upanāhī.

Firstly, a mendicant is irritable and hostile.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu kodhano hoti upanāhī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṃghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Such a mendicant lacks respect and reverence for the Teacher, the teaching, and the Saṅgha, and they don’t fulfill the training.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso, dhamme agāravo viharati appatisso, saṃghe agāravo viharati appatisso, sikkhāya na paripūrakārī so saṃghe vivādaṃ janeti, yo hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

They create a dispute in the Saṅgha, which is for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Evarūpañce tumhe, bhikkhave, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha. Tatra tumhe, bhikkhave, tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

If you see such a root of quarrels in yourselves or others, you should try to give up this bad thing.

Evarūpañce tumhe, bhikkhave, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha, tatra tumhe, bhikkhave, tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see it, you should practice so that it doesn’t come up in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṃ hoti. Evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavo hoti.

That’s how to give up this bad root of quarrels, so it doesn’t come up in the future.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu makkhī hoti paḷāsī … pe …

Furthermore, a mendicant is offensive and contemptuous …

issukī hoti maccharī …

They’re jealous and stingy …

saṭho hoti māyāvī …

devious and deceitful …

pāpiccho hoti micchādiṭṭhi …

with wicked desires and wrong view …

sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī.

They’re attached to their own views, holding them tight, and refusing to let go.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī, so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṅghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Such a mendicant lacks respect and reverence for the Teacher, the teaching, and the Saṅgha, and they don’t fulfill the training.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso, dhamme … saṅghe agāravo viharati appatisso, sikkhāya na paripūrakārī, so saṅghe vivādaṃ janeti, yo hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

They create a dispute in the Saṅgha, which is for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Evarūpañce tumhe, bhikkhave, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha. Tatra tumhe, bhikkhave, tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

If you see such a root of quarrels in yourselves or others, you should try to give up this bad thing.

Evarūpañce tumhe, bhikkhave, vivādamūlaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha. Tatra tumhe, bhikkhave, tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see it, you should practice so that it doesn’t come up in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṃ hoti. Evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṃ anavassavo hoti.

That’s how to give up this bad root of quarrels, so it doesn’t come up in the future.

Imāni kho, bhikkhave, cha vivādamūlānī”ti.

These are the six roots of quarrels.”

Chaṭṭhaṃ.

6.042. 42. Nāgitasutta - 42. With Nāgita

4. Devatāvagga - 4. Deities

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena icchānaṅgalaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Icchānaṅgala.

Tatra sudaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

He stayed in a forest near Icchānaṅgala.

Assosuṃ kho icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Icchānaṅgala heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito icchānaṅgalaṃ anuppatto icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Icchānaṅgala. He is staying in a forest near Icchānaṅgala.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno … pe … buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ … pe … arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others. He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased; and he explains a spiritual practice that’s entirely full and pure. It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā tassā rattiyā accayena pahūtaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ ādāya yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bahidvārakoṭṭhake aṭṭhaṃsu uccāsaddā mahāsaddā.

Then, when the night had passed, they took many different foods and went to the forest near Icchānaṅgala, where they stood outside the gates making a dreadful racket.

Tena kho pana samayena āyasmā nāgito bhagavato upaṭṭhāko hoti.

Now, at that time Venerable Nāgita was the Buddha’s attendant.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ nāgitaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Nāgita,

“ke pana te, nāgita, uccāsaddā mahāsaddā kevaṭṭā maññe macchavilope”ti?

“Nāgita, who’s making that dreadful racket? You’d think it was fishermen hauling in a catch!”

“Ete, bhante, icchānaṅgalakā brāhmaṇagahapatikā pahūtaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ ādāya bahidvārakoṭṭhake ṭhitā bhagavantaṃyeva uddissa bhikkhusaṅghañcā”ti.

“Sir, it’s these brahmins and householders of Icchānaṅgala. They’ve brought many different foods, and they’re standing outside the gates wanting to offer it specially to the Buddha and the mendicant Saṅgha.”

“Māhaṃ, nāgita, yasena samāgamaṃ, mā ca mayā yaso.

“Nāgita, may I never become famous. May fame not come to me.

Yo kho, nāgita, nayimassa nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī assa akicchalābhī akasiralābhī, yassāhaṃ nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī,

There are those who can’t get the bliss of renunciation, the bliss of seclusion, the bliss of peace, the bliss of awakening when they want, without trouble or difficulty like I can.

so taṃ mīḷhasukhaṃ middhasukhaṃ lābhasakkārasilokasukhaṃ sādiyeyyā”ti.

Let them enjoy the filthy, lazy pleasure of possessions, honor, and popularity.”

“Adhivāsetu dāni, bhante, bhagavā;

“Sir, may the Blessed One please relent now! May the Holy One relent!

adhivāsetu, sugato;

adhivāsanakālo dāni, bhante, bhagavato.

Now is the time for the Buddha to relent.

Yena yeneva dāni, bhante, bhagavā gamissati, tanninnāva bhavissanti brāhmaṇagahapatikā negamā ceva jānapadā ca.

Wherever the Buddha now goes, the brahmins and householders will incline the same way, as will the people of town and country.

Seyyathāpi, bhante, thullaphusitake deve vassante yathāninnaṃ udakāni pavattanti;

It’s like when it rains heavily and the water flows downhill.

evamevaṃ kho, bhante, yena yeneva dāni bhagavā gamissati, tanninnāva bhavissanti brāhmaṇagahapatikā negamā ceva jānapadā ca.

In the same way, wherever the Buddha now goes, the brahmins and householders will incline the same way, as will the people of town and country.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathā hi, bhante, bhagavato sīlapaññāṇan”ti.

Because of the Buddha’s ethics and wisdom.”

“Māhaṃ, nāgita, yasena samāgamaṃ, mā ca mayā yaso.

“Nāgita, may I never become famous. May fame not come to me.

Yo kho, nāgita, nayimassa nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī assa akicchalābhī akasiralābhī, yassāhaṃ nekkhammasukhassa pavivekasukhassa upasamasukhassa sambodhasukhassa nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī,

There are those who can’t get the bliss of renunciation, the bliss of seclusion, the bliss of peace, the bliss of awakening when they want, without trouble or difficulty like I can.

so taṃ mīḷhasukhaṃ middhasukhaṃ lābhasakkārasilokasukhaṃ sādiyeyya.

Let them enjoy the filthy, lazy pleasure of possessions, honor, and popularity.

Idhāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi gāmantavihāriṃ samāhitaṃ nisinnaṃ.

Take a mendicant living in the neighborhood of a village who I see sitting immersed in samādhi.

Tassa mayhaṃ, nāgita, evaṃ hoti:

I think to myself:

‘idānimaṃ āyasmantaṃ ārāmiko vā upaṭṭhahissati samaṇuddeso vā taṃ tamhā samādhimhā cāvessatī’ti.

‘Now a monastery worker, a novice, or a fellow practitioner will make this venerable fall from immersion.’

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno na attamano homi gāmantavihārena. (1)

So I’m not pleased that that mendicant is living in the neighborhood of a village.

Idha panāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi āraññikaṃ araññe pacalāyamānaṃ nisinnaṃ.

Take a mendicant in the wilderness who I see sitting nodding in meditation.

Tassa mayhaṃ, nāgita, evaṃ hoti:

I think to myself:

‘idāni ayamāyasmā imaṃ niddākilamathaṃ paṭivinodetvā araññasaññaṃyeva manasi karissati ekattan’ti.

‘Now this venerable, having dispelled that sleepiness and weariness, will focus just on the unified perception of wilderness.’

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno attamano homi araññavihārena. (2)

So I’m pleased that that mendicant is living in the wilderness.

Idha panāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi āraññikaṃ araññe asamāhitaṃ nisinnaṃ.

Take a mendicant in the wilderness who I see sitting without being immersed in samādhi.

Tassa mayhaṃ, nāgita, evaṃ hoti:

I think to myself:

‘idāni ayamāyasmā asamāhitaṃ vā cittaṃ samādahissati, samāhitaṃ vā cittaṃ anurakkhissatī’ti.

‘Now if this venerable’s mind is not immersed in samādhi they will immerse it, or if it is immersed in samādhi, they will preserve it.’

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno attamano homi araññavihārena. (3)

So I’m pleased that that mendicant is living in the wilderness.

Idha panāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi āraññikaṃ araññe samāhitaṃ nisinnaṃ.

Take a mendicant in the wilderness who I see sitting immersed in samādhi.

Tassa mayhaṃ, nāgita, evaṃ hoti:

I think to myself:

‘idāni ayamāyasmā avimuttaṃ vā cittaṃ vimocessati, vimuttaṃ vā cittaṃ anurakkhissatī’ti.

‘Now this venerable will free the unfreed mind or preserve the freed mind.’

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno attamano homi araññavihārena. (4)

So I’m pleased that that mendicant is living in the wilderness.

Idha panāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi gāmantavihāriṃ lābhiṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

Take a mendicant who I see living in the neighborhood of a village receiving robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

So taṃ lābhasakkārasilokaṃ nikāmayamāno riñcati paṭisallānaṃ riñcati araññavanapatthāni pantāni senāsanāni;

Enjoying possessions, honor, and popularity they neglect retreat, and they neglect remote lodgings in the wilderness and the forest.

gāmanigamarājadhāniṃ osaritvā vāsaṃ kappeti.

They come down to villages, towns, and capital cities and make their home there.

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno na attamano homi gāmantavihārena. (5)

So I’m not pleased that that mendicant is living in the neighborhood of a village.

Idha panāhaṃ, nāgita, bhikkhuṃ passāmi āraññikaṃ lābhiṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

Take a mendicant who I see in the wilderness receiving robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

So taṃ lābhasakkārasilokaṃ paṭipaṇāmetvā na riñcati paṭisallānaṃ na riñcati araññavanapatthāni pantāni senāsanāni.

Fending off possessions, honor, and popularity they don’t neglect retreat, and they don’t neglect remote lodgings in the wilderness and the forest.

Tenāhaṃ, nāgita, tassa bhikkhuno attamano homi araññavihārena. (6)

So I’m pleased that that mendicant is living in the wilderness.

Yasmāhaṃ, nāgita, samaye addhānamaggappaṭipanno na kañci passāmi purato vā pacchato vā, phāsu me, nāgita, tasmiṃ samaye hoti antamaso uccārapassāvakammāyā”ti.

Nāgita, when I’m walking along a road and I don’t see anyone ahead or behind I feel relaxed, even if I need to urinate or defecate.”

Dvādasamaṃ.

Devatāvaggo catuttho.

Sekhā dve aparihāni,

Moggallāna vijjābhāgiyā;

Vivādadānattakārī nidānaṃ,

Kimiladārukkhandhena nāgitoti.

6.048. 48. Dutiyasandiṭṭhikasutta - 48. Visible in This Very Life (2nd)

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“‘sandiṭṭhiko dhammo, sandiṭṭhiko dhammo’ti, bho gotama, vuccati.

“Master Gotama, they speak of ‘a teaching visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti?

In what way is the teaching visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves?”

“Tena hi, brāhmaṇa, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, brahmin, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

santaṃ vā ajjhattaṃ rāgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ rāgo’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ rāgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ rāgo’ti pajānāsī”ti?

When there’s greed in you, do you understand ‘I have greed in me’? And when there’s no greed in you, do you understand ‘I have no greed in me’?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho tvaṃ, brāhmaṇa, santaṃ vā ajjhattaṃ rāgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ rāgo’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ rāgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ rāgo’ti pajānāsi—

“Since you know this,

evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti … pe ….

this is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Taṃ kiṃ maññasi, brāhmaṇa,

What do you think, brahmin?

santaṃ vā ajjhattaṃ dosaṃ … pe …

When there’s hate …

santaṃ vā ajjhattaṃ mohaṃ … pe …

delusion …

santaṃ vā ajjhattaṃ kāyasandosaṃ … pe …

corruption that leads to physical deeds …

santaṃ vā ajjhattaṃ vacīsandosaṃ … pe …

corruption that leads to speech …

santaṃ vā ajjhattaṃ manosandosaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ manosandoso’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ manosandosaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ manosandoso’ti pajānāsī”ti?

When there’s corruption that leads to mental deeds in you, do you understand ‘I have corruption that leads to mental deeds in me’? And when there’s no corruption that leads to mental deeds in you, do you understand ‘I have no corruption that leads to mental deeds in me’?”

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho tvaṃ, brāhmaṇa, santaṃ vā ajjhattaṃ manosandosaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ manosandoso’ti pajānāsi, asantaṃ vā ajjhattaṃ manosandosaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ manosandoso’ti pajānāsi—

“Since you know this,

evaṃ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

this is how the teaching is visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Chaṭṭhaṃ.

6.049. 49. Khemasutta - 49. With Khema

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā ca khemo āyasmā ca sumano sāvatthiyaṃ viharanti andhavanasmiṃ.

Now at that time Venerable Khema and Venerable Sumana were staying near Sāvatthī in the Dark Forest.

Atha kho āyasmā ca khemo āyasmā ca sumano yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā khemo bhagavantaṃ etadavoca:

Then they went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. Venerable Khema said to the Buddha:

“Yo so, bhante, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto tassa na evaṃ hoti:

“Sir, a mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—does not think:

‘atthi me seyyoti vā atthi me sadisoti vā atthi me hīnoti vā’”ti.

‘There is someone better than me, or equal to me, or worse than me.’”

Idamavocāyasmā khemo.

That is what Khema said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho āyasmā khemo “samanuñño me satthā”ti uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Khema, knowing that the teacher approved, got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā sumano acirapakkante āyasmante kheme bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Khema had left, Sumana said to the Buddha:

“yo so, bhante, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto tassa na evaṃ hoti:

“Sir, a mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—does not think:

‘natthi me seyyoti vā natthi me sadisoti vā natthi me hīnoti vā’”ti.

‘There is someone better than me, or equal to me, or worse than me.’”

Idamavocāyasmā sumano.

That is what Sumana said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho āyasmā sumano “samanuñño me satthā”ti uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Sumana, knowing that the teacher approved, got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkantesu āyasmante ca kheme āyasmante ca sumane bhikkhū āmantesi:

And then, soon after Khema and Sumana had left, the Buddha addressed the mendicants:

“evaṃ kho, bhikkhave, kulaputtā aññaṃ byākaronti.

“Mendicants, this is how gentlemen declare enlightenment.

Attho ca vutto attā ca anupanīto.

The goal is spoken of, but the self is not involved.

Atha ca pana idhekacce moghapurisā hasamānakā maññe aññaṃ byākaronti.

But it seems that there are some foolish people here who declare enlightenment as a joke.

Te pacchā vighātaṃ āpajjantīti.

Later they will fall into anguish.

Na ussesu na omesu,

They don’t rank themselves

Samatte nopanīyare;

as being higher, or lower, or equal.

Khīṇā jāti vusitaṃ brahmacariyaṃ,

Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed.

Caranti saṃyojanavippamuttā”ti.

They live freed from fetters.”

Sattamaṃ.

6.050. 50. Indriyasaṃvarasutta - 50. Sense Restraint

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

“Indriyasaṃvare, bhikkhave, asati indriyasaṃvaravipannassa hatūpanisaṃ hoti sīlaṃ;

“Mendicants, when there is no sense restraint, one who lacks sense restraint has destroyed a vital condition for ethical conduct.

sīle asati sīlavipannassa hatūpaniso hoti sammāsamādhi;

When there is no ethical conduct, one who lacks ethics has destroyed a vital condition for right immersion.

sammāsamādhimhi asati sammāsamādhivipannassa hatūpanisaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ;

When there is no right immersion, one who lacks right immersion has destroyed a vital condition for true knowledge and vision.

yathābhūtañāṇadassane asati yathābhūtañāṇadassanavipannassa hatūpaniso hoti nibbidāvirāgo;

When there is no true knowledge and vision, one who lacks true knowledge and vision has destroyed a vital condition for disillusionment and dispassion.

nibbidāvirāge asati nibbidāvirāgavipannassa hatūpanisaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is no disillusionment and dispassion, one who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, bhikkhave, rukkho sākhāpalāsavipanno.

Suppose there was a tree that lacked branches and foliage.

Tassa papaṭikāpi na pāripūriṃ gacchati, tacopi na pāripūriṃ gacchati, pheggupi na pāripūriṃ gacchati, sāropi na pāripūriṃ gacchati.

Its shoots, bark, softwood, and heartwood would not grow to fullness.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, indriyasaṃvare asati indriyasaṃvaravipannassa hatūpanisaṃ hoti sīlaṃ … pe …

In the same way, when there is no sense restraint, one who lacks sense restraint has destroyed a vital condition for ethical conduct. …

vimuttiñāṇadassanaṃ.

One who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Indriyasaṃvare, bhikkhave, sati indriyasaṃvarasampannassa upanisasampannaṃ hoti sīlaṃ;

When there is sense restraint, one who has sense restraint has fulfilled a vital condition for ethical conduct.

sīle sati sīlasampannassa upanisasampanno hoti sammāsamādhi;

When there is ethical conduct, one who has fulfilled ethical conduct has fulfilled a vital condition for right immersion.

sammāsamādhimhi sati sammāsamādhisampannassa upanisasampannaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ;

When there is right immersion, one who has fulfilled right immersion has fulfilled a vital condition for true knowledge and vision.

yathābhūtañāṇadassane sati yathābhūtañāṇadassanasampannassa upanisasampanno hoti nibbidāvirāgo;

When there is true knowledge and vision, one who has fulfilled true knowledge and vision has fulfilled a vital condition for disillusionment and dispassion.

nibbidāvirāge sati nibbidāvirāgasampannassa upanisasampannaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is disillusionment and dispassion, one who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, bhikkhave, rukkho sākhāpalāsasampanno. Tassa papaṭikāpi pāripūriṃ gacchati, tacopi pāripūriṃ gacchati, pheggupi pāripūriṃ gacchati, sāropi pāripūriṃ gacchati.

Suppose there was a tree that was complete with branches and foliage. Its shoots, bark, softwood, and heartwood would all grow to fullness.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, indriyasaṃvare sati indriyasaṃvarasampannassa upanisasampannaṃ hoti sīlaṃ … pe …

In the same way, when there is sense restraint, one who has fulfilled sense restraint has fulfilled a vital condition for ethical conduct. …

vimuttiñāṇadassanan”ti.

One who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.”

Aṭṭhamaṃ.

6.052. 52. Khattiyasutta - 52. Aristocrats

5. Dhammikavagga - 5. About Dhammika

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

And then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Khattiyā, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Aristocrats, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Khattiyā kho, brāhmaṇa, bhogādhippāyā paññūpavicārā balādhiṭṭhānā pathavībhinivesā issariyapariyosānā”ti. (1)

“Aristocrats, brahmin, have wealth as their ambition. They’re preoccupied with wisdom. They’re dedicated to power. They insist on territory. Their ultimate goal is authority.”

“Brāhmaṇā pana, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Brahmins, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Brāhmaṇā kho, brāhmaṇa, bhogādhippāyā paññūpavicārā mantādhiṭṭhānā yaññābhinivesā brahmalokapariyosānā”ti. (2)

“Brahmins have wealth as their ambition. They’re preoccupied with wisdom. They’re dedicated to the hymns. They insist on sacrifice. Their ultimate goal is the Brahmā realm.”

“Gahapatikā pana, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Householders, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Gahapatikā kho, brāhmaṇa, bhogādhippāyā paññūpavicārā sippādhiṭṭhānā kammantābhinivesā niṭṭhitakammantapariyosānā”ti. (3)

“Householders have wealth as their ambition. They’re preoccupied with wisdom. They’re dedicated to their profession. They insist on work. Their ultimate goal is to complete their work.”

“Itthī pana, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Women, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Itthī kho, brāhmaṇa, purisādhippāyā alaṅkārūpavicārā puttādhiṭṭhānā asapattībhinivesā issariyapariyosānā”ti. (4)

“Women have a man as their ambition. They’re preoccupied with adornments. They’re dedicated to their children. They insist on being without a co-wife. Their ultimate goal is authority.”

“Corā pana, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Bandits, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Corā kho, brāhmaṇa, ādānādhippāyā gahanūpavicārā satthādhiṭṭhānā andhakārābhinivesā adassanapariyosānā”ti. (5)

“Bandits have theft as their ambition. They’re preoccupied with a hiding place. They’re dedicated to their sword. They insist on darkness. Their ultimate goal is invisibility.”

“Samaṇā pana, bho gotama, kiṃadhippāyā, kiṃupavicārā, kiṃadhiṭṭhānā, kiṃabhinivesā, kiṃpariyosānā”ti?

“Ascetics, Master Gotama, have what as their ambition? What is their preoccupation? What are they dedicated to? What do they insist on? What is their ultimate goal?”

“Samaṇā kho, brāhmaṇa, khantisoraccādhippāyā paññūpavicārā sīlādhiṭṭhānā ākiñcaññābhinivesā nibbānapariyosānā”ti. (6)

“Ascetics have patience and gentleness as their ambition. They’re preoccupied with wisdom. They’re dedicated to ethical conduct. They insist on owning nothing. Their ultimate goal is extinguishment.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Khattiyānampi bhavaṃ gotamo jānāti adhippāyañca upavicārañca adhiṭṭhānañca abhinivesañca pariyosānañca. Brāhmaṇānampi bhavaṃ gotamo jānāti … pe … gahapatīnampi bhavaṃ gotamo jānāti … itthīnampi bhavaṃ gotamo jānāti … corānampi bhavaṃ gotamo jānāti … samaṇānampi bhavaṃ gotamo jānāti adhippāyañca upavicārañca adhiṭṭhānañca abhinivesañca pariyosānañca.

Master Gotama knows the ambition, preoccupation, dedication, insistence, and ultimate goal of aristocrats, brahmins, householders, women, bandits, and ascetics.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Dasamaṃ.

6.055. 55. Soṇasutta - 55. With Soṇa

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena āyasmā soṇo rājagahe viharati sītavanasmiṃ.

Now at that time Venerable Soṇa was staying at Rājagaha in the Cool Wood.

Atha kho āyasmato soṇassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“ye kho keci bhagavato sāvakā āraddhavīriyā viharanti, ahaṃ tesaṃ aññataro.

“I am one of the Buddha’s most energetic disciples.

Atha ca pana me na anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccati, saṃvijjanti kho pana me kule bhogā, sakkā bhogā ca bhuñjituṃ puññāni ca kātuṃ.

Yet my mind is not freed from defilements by not grasping. But my family has wealth. I could enjoy that wealth and make merit.

Yannūnāhaṃ sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjeyyaṃ puññāni ca kareyyan”ti.

Why don’t I reject the training and return to a lesser life, so I can enjoy my wealth and make merit?”

Atha kho bhagavā āyasmato soṇassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ kho—gijjhakūṭe pabbate antarahito sītavane āyasmato soṇassa sammukhe pāturahosi.

Then the Buddha knew what Venerable Soṇa was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Vulture’s Peak and reappeared in the Cool Wood in front of Soṇa,

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

and sat on the seat spread out.

Āyasmāpi kho soṇo bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Soṇa bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ soṇaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“Nanu te, soṇa, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Soṇa, as you were in private retreat didn’t this thought come to your mind:

‘ye kho keci bhagavato sāvakā āraddhavīriyā viharanti, ahaṃ tesaṃ aññataro.

‘I am one of the Buddha’s most energetic disciples.

Atha ca pana me na anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccati, saṃvijjanti kho pana me kule bhogā, sakkā bhogā ca bhuñjituṃ puññāni ca kātuṃ.

Yet my mind is not freed from defilements by not grasping. But my family has wealth. I could enjoy that wealth and make merit.

Yannūnāhaṃ sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjeyyaṃ puññāni ca kareyyan’”ti?

Why don’t I reject the training and return to a lesser life, so I can enjoy my wealth and make merit?’”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, soṇa,

“What do you think, Soṇa?

kusalo tvaṃ pubbe agāriyabhūto vīṇāya tantissare”ti?

When you were still a layman, weren’t you a good harp player?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, soṇa, yadā te vīṇāya tantiyo accāyatā honti, api nu te vīṇā tasmiṃ samaye saravatī vā hoti kammaññā vā”ti?

“When your harp’s strings were tuned too tight, was it resonant and playable?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, soṇa, yadā te vīṇāya tantiyo atisithilā honti, api nu te vīṇā tasmiṃ samaye saravatī vā hoti kammaññā vā”ti?

“When your harp’s strings were tuned too slack, was it resonant and playable?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yadā pana te, soṇa, vīṇāya tantiyo na accāyatā honti nātisithilā same guṇe patiṭṭhitā, api nu te vīṇā tasmiṃ samaye saravatī vā hoti kammaññā vā”ti?

“But when your harp’s strings were tuned neither too tight nor too slack, but fixed at an even tension, was it resonant and playable?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evamevaṃ kho, soṇa, accāraddhavīriyaṃ uddhaccāya saṃvattati, atisithilavīriyaṃ kosajjāya saṃvattati.

“In the same way, Soṇa, when energy is too forceful it leads to restlessness. When energy is too slack it leads to laziness.

Tasmātiha tvaṃ, soṇa, vīriyasamathaṃ adhiṭṭhaha, indriyānañca samataṃ paṭivijjha, tattha ca nimittaṃ gaṇhāhī”ti.

So, Soṇa, you should apply yourself to energy and serenity, find a balance of the faculties, and learn the pattern of this situation.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā soṇo bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Soṇa replied.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ soṇaṃ iminā ovādena ovaditvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ kho—sītavane antarahito gijjhakūṭe pabbate pāturahosi.

After advising Soṇa like this, the Buddha, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Cool Wood and reappeared on the Vulture’s Peak.

Atha kho āyasmā soṇo aparena samayena vīriyasamathaṃ adhiṭṭhāsi, indriyānañca samataṃ paṭivijjhi, tattha ca nimittaṃ aggahesi.

After some time Soṇa applied himself to energy and serenity, found a balance of the faculties, and learned the pattern of this situation.

Atha kho āyasmā soṇo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anāgāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Soṇa, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā soṇo arahataṃ ahosi.

And Venerable Soṇa became one of the perfected.

Atha kho āyasmato soṇassa arahattappattassa etadahosi:

Then, when Soṇa had attained perfection, he thought,

“yannūnāhaṃ yena bhagavā tenupasaṅkameyyaṃ; upasaṅkamitvā bhagavato santike aññaṃ byākareyyan”ti.

“Why don’t I go to the Buddha and declare my enlightenment in his presence?”

Atha kho āyasmā soṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā soṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Soṇa went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Yo so, bhante, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, so cha ṭhānāni adhimutto hoti—

“Sir, a mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—is dedicated to six things.

nekkhammādhimutto hoti, pavivekādhimutto hoti, abyāpajjādhimutto hoti, taṇhākkhayādhimutto hoti, upādānakkhayādhimutto hoti, asammohādhimutto hoti.

They are dedicated to renunciation, seclusion, kindness, the ending of craving, the ending of grasping, and mental clarity.

Siyā kho pana, bhante, idhekaccassa āyasmato evamassa:

It may be, sir, that one of the venerables here thinks:

‘kevalaṃsaddhāmattakaṃ nūna ayamāyasmā nissāya nekkhammādhimutto’ti.

‘Maybe this venerable is dedicated to renunciation solely out of mere faith.’

Na kho panetaṃ, bhante, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But it should not be seen like this.

Khīṇāsavo, bhante, bhikkhu vusitavā katakaraṇīyo karaṇīyaṃ attano asamanupassanto katassa vā paṭicayaṃ khayā rāgassa vītarāgattā nekkhammādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā nekkhammādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā nekkhammādhimutto hoti. (1)

A mendicant with defilements ended does not see in themselves anything more to do, or anything that needs improvement. They’re dedicated to renunciation because they’re free of greed, hate, and delusion with the end of greed, hate, and delusion.

Siyā kho pana, bhante, idhekaccassa āyasmato evamassa:

It may be, sir, that one of the venerables here thinks:

‘lābhasakkārasilokaṃ nūna ayamāyasmā nikāmayamāno pavivekādhimutto’ti.

‘Maybe this venerable is dedicated to seclusion because they enjoy possessions, honor, and popularity.’

Na kho panetaṃ, bhante, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But it should not be seen like this. …

Khīṇāsavo, bhante, bhikkhu vusitavā katakaraṇīyo karaṇīyaṃ attano asamanupassanto katassa vā paṭicayaṃ khayā rāgassa vītarāgattā pavivekādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā pavivekādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā pavivekādhimutto hoti. (2)

Siyā kho pana, bhante, idhekaccassa āyasmato evamassa:

It may be, sir, that one of the venerables here thinks:

‘sīlabbataparāmāsaṃ nūna ayamāyasmā sārato paccāgacchanto abyāpajjādhimutto’ti.

‘Maybe this venerable is dedicated to kindness because they believe that adhering to precepts and observances is the most important thing.’

Na kho panetaṃ, bhante, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But it should not be seen like this. …

Khīṇāsavo, bhante, bhikkhu vusitavā katakaraṇīyo karaṇīyaṃ attano asamanupassanto katassa vā paṭicayaṃ khayā rāgassa vītarāgattā abyāpajjādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā abyāpajjādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā abyāpajjādhimutto hoti. (3)

Khayā rāgassa vītarāgattā taṇhākkhayādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā taṇhākkhayādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā taṇhākkhayādhimutto hoti. (4)

They’re dedicated to the ending of craving because they’re free of greed, hate, and delusion with the end of greed, hate, and delusion.

Khayā rāgassa vītarāgattā upādānakkhayādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā upādānakkhayādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā upādānakkhayādhimutto hoti. (5)

They’re dedicated to the ending of grasping because they’re free of greed, hate, and delusion with the end of greed, hate, and delusion.

Khayā rāgassa vītarāgattā asammohādhimutto hoti, khayā dosassa vītadosattā asammohādhimutto hoti, khayā mohassa vītamohattā asammohādhimutto hoti. (6)

They’re dedicated to clarity of mind because they’re free of greed, hate, and delusion with the end of greed, hate, and delusion.

Evaṃ sammā vimuttacittassa, bhante, bhikkhuno bhusā cepi cakkhuviññeyyā rūpā cakkhussa āpāthaṃ āgacchanti, nevassa cittaṃ pariyādiyanti.

When a mendicant’s mind is rightly freed like this, even if compelling sights come into the range of vision they don’t overcome their mind.

Amissīkatamevassa cittaṃ hoti ṭhitaṃ āneñjappattaṃ vayañcassānupassati.

The mind remains unaffected. It is steady, imperturbable, observing disappearance.

Bhusā cepi sotaviññeyyā saddā …

Even if compelling sounds …

ghānaviññeyyā gandhā …

smells …

jivhāviññeyyā rasā …

tastes …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā …

touches …

manoviññeyyā dhammā manassa āpāthaṃ āgacchanti, nevassa cittaṃ pariyādiyanti.

and thoughts come into the range of the mind they don’t overcome the mind.

Amissīkatamevassa cittaṃ hoti ṭhitaṃ āneñjappattaṃ vayañcassānupassati.

The mind remains unaffected. It is steady, imperturbable, observing disappearance.

Seyyathāpi, bhante, selo pabbato acchiddo asusiro ekagghano.

Suppose there was a mountain that was one solid mass of rock, without cracks or holes.

Atha puratthimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi neva naṃ saṅkampeyya na sampakampeyya na sampavedheyya, atha pacchimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi …

Even if violent storms were to blow up out of the east, the west, the north, and the south,

atha uttarāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi …

atha dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi neva naṃ saṅkampeyya na sampakampeyya na sampavedheyya;

they couldn’t make it shake or rock or tremble.

evamevaṃ kho, bhante, evaṃ sammāvimuttacittassa bhikkhuno bhusā cepi cakkhuviññeyyā rūpā cakkhussa āpāthaṃ āgacchanti, nevassa cittaṃ pariyādiyanti.

In the same way, when a mendicant’s mind is rightly freed like this, even if compelling sights come into the range of vision they don’t overcome their mind. …

Amissīkatamevassa cittaṃ hoti, ṭhitaṃ āneñjappattaṃ vayañcassānupassati.

Bhusā cepi sotaviññeyyā saddā …

ghānaviññeyyā gandhā …

jivhāviññeyyā rasā …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā …

manoviññeyyā dhammā manassa āpāthaṃ āgacchanti, nevassa cittaṃ pariyādiyanti.

Amissīkatamevassa cittaṃ hoti ṭhitaṃ āneñjappattaṃ vayañcassānupassatīti.

The mind remains unaffected. It is steady, imperturbable, observing disappearance.

Nekkhammaṃ adhimuttassa,

When you’re dedicated to renunciation

pavivekañca cetaso;

and seclusion of the heart;

Abyāpajjādhimuttassa,

when you’re dedicated to kindness

upādānakkhayassa ca.

and the end of grasping;

Taṇhākkhayādhimuttassa,

when you’re dedicated to the ending of craving

asammohañca cetaso;

and clarity of heart;

Disvā āyatanuppādaṃ,

and you’ve seen the arising of the senses,

sammā cittaṃ vimuccati.

your mind is rightly freed.

Tassa sammā vimuttassa,

For that one, rightly freed,

santacittassa bhikkhuno;

a mendicant with peaceful mind,

Katassa paṭicayo natthi,

there’s nothing to be improved,

karaṇīyaṃ na vijjati.

and nothing more to do.

Selo yathā ekagghano,

As the wind cannot stir

vātena na samīrati;

a solid mass of rock,

Evaṃ rūpā rasā saddā,

so too sights, tastes, sounds,

gandhā phassā ca kevalā.

smells, and touches—the lot—

Iṭṭhā dhammā aniṭṭhā ca,

and thoughts, whether liked or disliked,

nappavedhenti tādino;

don’t disturb the poised one.

Ṭhitaṃ cittaṃ vippamuttaṃ,

Their mind is steady and free

vayañcassānupassatī”ti.

as they observe disappearance.”

Paṭhamaṃ.

6.058. 58. Āsavasutta - 58. Defilements

6. Mahāvagga - 6. The Great Chapter

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ye āsavā saṃvarā pahātabbā te saṃvarena pahīnā honti,

It’s a mendicant who, by restraint, has given up the defilements that should be given up by restraint.

ye āsavā paṭisevanā pahātabbā te paṭisevanāya pahīnā honti,

By using, they’ve given up the defilements that should be given up by using.

ye āsavā adhivāsanā pahātabbā te adhivāsanāya pahīnā honti,

By enduring, they’ve given up the defilements that should be given up by enduring.

ye āsavā parivajjanā pahātabbā te parivajjanāya pahīnā honti,

By avoiding, they’ve given up the defilements that should be given up by avoiding.

ye āsavā vinodanā pahātabbā te vinodanāya pahīnā honti,

By getting rid, they’ve given up the defilements that should be given up by getting rid.

ye āsavā bhāvanā pahātabbā te bhāvanāya pahīnā honti.

By developing, they’ve given up the defilements that should be given up by developing.

Katame ca, bhikkhave, āsavā saṃvarā pahātabbā ye saṃvarena pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by restraint?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso cakkhundriyasaṃvarasaṃvuto viharati.

Take a mendicant who, reflecting properly, lives restraining the eye faculty.

Yaṃ hissa, bhikkhave, cakkhundriyasaṃvaraṃ asaṃvutassa viharato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, cakkhundriyasaṃvaraṃ saṃvutassa viharato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without restraint of the eye faculty do not arise when there is such restraint.

Paṭisaṅkhā yoniso sotindriya … pe …

Reflecting properly, they live restraining the ear faculty …

ghānindriya …

the nose faculty …

jivhindriya …

the tongue faculty …

kāyindriya …

the body faculty …

manindriyasaṃvarasaṃvuto viharati.

the mind faculty.

Yaṃ hissa, bhikkhave, manindriyasaṃvaraṃ asaṃvutassa viharato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, manindriyasaṃvaraṃ saṃvutassa viharato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without restraint of the mind faculty do not arise when there is such restraint.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā saṃvarā pahātabbā ye saṃvarena pahīnā honti. (1)

These are called the defilements that should be given up by restraint.

Katame ca, bhikkhave, āsavā paṭisevanā pahātabbā ye paṭisevanāya pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by using?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso cīvaraṃ paṭisevati:

Take a mendicant who, reflecting properly, makes use of robes:

‘yāvadeva sītassa paṭighātāya, uṇhassa paṭighātāya, ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ paṭighātāya, yāvadeva hirikopīnapaṭicchādanatthaṃ’.

‘Only for the sake of warding off cold and heat; for warding off the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles; and for covering up the private parts.’

Paṭisaṅkhā yoniso piṇḍapātaṃ paṭisevati:

Reflecting properly, they make use of almsfood:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya, vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya, iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro ca’.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Paṭisaṅkhā yoniso senāsanaṃ paṭisevati:

Reflecting properly, they make use of lodgings:

‘yāvadeva sītassa paṭighātāya, uṇhassa paṭighātāya, ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ paṭighātāya, yāvadeva utuparissayavinodanapaṭisallānārāmatthaṃ’.

‘Only for the sake of warding off cold and heat; for warding off the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles; to shelter from harsh weather and to enjoy retreat.’

Paṭisaṅkhā yoniso gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paṭisevati:

Reflecting properly, they make use of medicines and supplies for the sick:

‘yāvadeva uppannānaṃ veyyābādhikānaṃ vedanānaṃ paṭighātāya, abyābajjhaparamatāyā’ti.

‘Only for the sake of warding off the pains of illness and to promote good health.’

Yaṃ hissa, bhikkhave, appaṭisevato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, paṭisevato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without using these things do not arise when they are used.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā paṭisevanā pahātabbā ye paṭisevanāya pahīnā honti. (2)

These are called the defilements that should be given up by using.

Katame ca, bhikkhave, āsavā adhivāsanā pahātabbā ye adhivāsanāya pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by enduring?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso khamo hoti sītassa uṇhassa, jighacchāya, pipāsāya, ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ, duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātiko hoti.

Take a mendicant who, reflecting properly, endures cold, heat, hunger, and thirst. They endure the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles. They endure rude and unwelcome criticism. And they put up with physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.

Yaṃ hissa, bhikkhave, anadhivāsato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, adhivāsato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without enduring these things do not arise when they are endured.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā adhivāsanā pahātabbā ye adhivāsanāya pahīnā honti. (3)

These are called the defilements that should be given up by enduring.

Katame ca, bhikkhave, āsavā parivajjanā pahātabbā ye parivajjanāya pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by avoiding?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso caṇḍaṃ hatthiṃ parivajjeti, caṇḍaṃ assaṃ parivajjeti, caṇḍaṃ goṇaṃ parivajjeti, caṇḍaṃ kukkuraṃ parivajjeti, ahiṃ khāṇuṃ kaṇṭakaṭṭhānaṃ sobbhaṃ papātaṃ candanikaṃ oḷigallaṃ, yathārūpe anāsane nisinnaṃ, yathārūpe agocare carantaṃ, yathārūpe pāpake mitte bhajantaṃ viññū sabrahmacārī pāpakesu ṭhānesu okappeyyuṃ, so tañca anāsanaṃ tañca agocaraṃ te ca pāpake mitte paṭisaṅkhā yoniso parivajjeti.

Take a mendicant who, reflecting properly, avoids a wild elephant, a wild horse, a wild ox, a wild dog, a snake, a stump, thorny ground, a pit, a cliff, a swamp, and a sewer. Reflecting properly, they avoid sitting on inappropriate seats, walking in inappropriate neighborhoods, and mixing with bad friends—whatever sensible spiritual companions would believe to be a bad setting.

Yaṃ hissa, bhikkhave, aparivajjayato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, parivajjayato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without avoiding these things do not arise when they are avoided.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā parivajjanā pahātabbā ye parivajjanāya pahīnā honti. (4)

These are called the defilements that should be given up by avoiding.

Katame ca, bhikkhave, āsavā vinodanā pahātabbā ye vinodanāya pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by getting rid?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso uppannaṃ kāmavitakkaṃ nādhivāseti pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti, paṭisaṅkhā yoniso uppannaṃ byāpādavitakkaṃ … uppannaṃ vihiṃsāvitakkaṃ … uppannuppanne pāpake akusale dhamme nādhivāseti pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti.

Take a mendicant who, reflecting properly, doesn’t tolerate a sensual, malicious, or cruel thought that has arisen. They don’t tolerate any bad, unskillful qualities that have arisen, but give them up, get rid of them, eliminate them, and obliterate them.

Yaṃ hissa, bhikkhave, avinodayato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, vinodayato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without getting rid of these things do not arise when they are gotten rid of.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā vinodanā pahātabbā ye vinodanāya pahīnā honti. (5)

These are called the defilements that should be given up by getting rid.

Katame ca, bhikkhave, āsavā bhāvanā pahātabbā ye bhāvanāya pahīnā honti?

And what are the defilements that should be given up by developing?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vosaggapariṇāmiṃ, paṭisaṅkhā yoniso dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pītisambojjhaṅgaṃ bhāveti … passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … samādhisambojjhaṅgaṃ bhāveti … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vosaggapariṇāmiṃ.

Take a mendicant who, reflecting properly, develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Yaṃ hissa, bhikkhave, abhāvayato uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, bhāvayato evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti.

For the distressing and feverish defilements that might arise in someone who lives without developing these things do not arise when they are developed.

Ime vuccanti, bhikkhave, āsavā bhāvanā pahātabbā ye bhāvanāya pahīnā honti. (6)

These are called the defilements that should be given up by developing.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these six factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Catutthaṃ.

6.067. 67. Mittasutta - 67. Friends

7. Devatāvagga - 7. A God

“‘So vata, bhikkhave, bhikkhu pāpamitto pāpasahāyo pāpasampavaṅko, pāpamitte sevamāno bhajamāno payirupāsamāno, tesañca diṭṭhānugatiṃ āpajjamāno ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s totally impossible that a mendicant with bad friends, companions, and associates, while frequenting, accompanying, and attending, and following their example, will fulfill the practice dealing with the supplementary regulations.

‘Ābhisamācārikaṃ dhammaṃ aparipūretvā sekhaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling the practice dealing with supplementary regulations, it’s impossible to fulfill the practice of a trainee.

‘Sekhaṃ dhammaṃ aparipūretvā sīlāni paripūressatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling the practice of a trainee, it’s impossible to fulfill ethics.

‘Sīlāni aparipūretvā kāmarāgaṃ vā rūparāgaṃ vā arūparāgaṃ vā pajahissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without fulfilling ethics, it’s impossible give up desire to be reborn in the realm of luminous form or in the formless realm.

‘So vata, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko, kalyāṇamitte sevamāno bhajamāno payirupāsamāno, tesañca diṭṭhānugatiṃ āpajjamāno ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s possible that a mendicant with good friends, companions, and associates, while frequenting, accompanying, and attending, and following their example, will fulfill the practice dealing with the supplementary regulations.

‘Ābhisamācārikaṃ dhammaṃ paripūretvā sekhaṃ dhammaṃ paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled the practice dealing with supplementary regulations, it’s possible to fulfill the practice of a trainee.

‘Sekhaṃ dhammaṃ paripūretvā sīlāni paripūressatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having fulfilled the practice of a trainee, it’s possible to fulfill ethics.

‘Sīlāni paripūretvā kāmarāgaṃ vā rūparāgaṃ vā arūparāgaṃ vā pajahissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

Having fulfilled ethics, it’s possible give up desire to be reborn in the realm of luminous form or in the formless realm.”

Tatiyaṃ.

6.072. 72. Balasutta - 72. Strength

7. Devatāvagga - 7. A God

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo samādhismiṃ balataṃ pāpuṇituṃ.

“Mendicants, a mendicant who has six qualities can’t attain strength in immersion.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na samādhissa samāpattikusalo hoti, na samādhissa ṭhitikusalo hoti, na samādhissa vuṭṭhānakusalo hoti, asakkaccakārī ca hoti, asātaccakārī ca, asappāyakārī ca.

It’s when a mendicant is not skilled in entering immersion, skilled in remaining in immersion, or skilled in emerging from immersion. And they don’t practice carefully and persistently, and they don’t do what’s suitable.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo samādhismiṃ balataṃ pāpuṇituṃ.

A mendicant who has these six qualities can’t attain strength in immersion.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo samādhismiṃ balataṃ pāpuṇituṃ.

A mendicant who has six qualities can attain strength in immersion.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu samādhissa samāpattikusalo hoti, samādhissa ṭhitikusalo hoti, samādhissa vuṭṭhānakusalo hoti, sakkaccakārī ca hoti, sātaccakārī ca, sappāyakārī ca.

It’s when a mendicant is skilled in entering immersion, skilled in remaining in immersion, and skilled in emerging from immersion. And they practice carefully and persistently, and do what’s suitable.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo samādhismiṃ balataṃ pāpuṇitun”ti.

A mendicant who has these six qualities can attain strength in immersion.”

Aṭṭhamaṃ.

6.073. 73. Paṭhamatajjhānasutta - 73. First Absorption (1st)

7. Devatāvagga - 7. A God

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

“Mendicants, without giving up these six qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Katame cha?

What six?

Kāmacchandaṃ, byāpādaṃ, thinamiddhaṃ, uddhaccakukkuccaṃ, vicikicchaṃ.

Desire for sensual pleasures, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Kāmesu kho panassa ādīnavo na yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭho hoti.

And the drawbacks of sensual pleasures haven’t been truly seen clearly with right wisdom.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

Without giving up these six qualities you can’t enter and remain in the first absorption.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharituṃ.

But after giving up these six qualities you can enter and remain in the first absorption.

Katame cha?

What six?

Kāmacchandaṃ, byāpādaṃ, thinamiddhaṃ, uddhaccakukkuccaṃ, vicikicchaṃ,

Desire for sensual pleasures, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

kāmesu kho panassa ādīnavo na yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭho hoti.

And the drawbacks of sensual pleasures have been truly seen clearly with right wisdom.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharitun”ti.

After giving up these six qualities you can enter and remain in the first absorption.”

Navamaṃ.

6.077. 77. Uttarimanussadhammasutta - 77. Superhuman States

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo uttari manussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, without giving up six qualities you can’t realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Katame cha?

What six?

Muṭṭhassaccaṃ, asampajaññaṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ, kuhanaṃ, lapanaṃ.

Lack of mindfulness and situational awareness, not guarding the sense doors, eating too much, deceit, and flattery.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo uttari manussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātuṃ.

Without giving up these six qualities you can’t realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo uttari manussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātuṃ.

But after giving up six qualities you can realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Katame cha?

What six?

Muṭṭhassaccaṃ, asampajaññaṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ, kuhanaṃ, lapanaṃ.

Lack of mindfulness and situational awareness, not guarding the sense doors, eating too much, deceit, and flattery.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo uttari manussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātun”ti.

After giving up these six qualities you can realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.”

Tatiyaṃ.

6.078. 78. Sukhasomanassasutta - 78. Joy and Happiness

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāya.

“Mendicants, when a mendicant has six things they’re full of joy and happiness in the present life, and they have laid the groundwork for ending the defilements.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dhammārāmo hoti, bhāvanārāmo hoti, pahānārāmo hoti, pavivekārāmo hoti, abyāpajjhārāmo hoti, nippapañcārāmo hoti.

It’s when a mendicant enjoys the teaching, meditation, giving up, seclusion, kindness, and non-proliferation.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāyā”ti.

When a mendicant has these six things they’re full of joy and happiness in the present life, and they have laid the groundwork for ending the defilements.”

Catutthaṃ.

6.079. 79. Adhigamasutta - 79. Achievement

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

“Mendicants, a mendicant who has six factors is unable to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na āyakusalo ca hoti, na apāyakusalo ca hoti, na upāyakusalo ca hoti, anadhigatānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ adhigamāya na chandaṃ janeti, adhigate kusale dhamme na ārakkhati, sātaccakiriyāya na sampādeti.

It’s when a mendicant is not skilled in profit, skilled in loss, and skilled in means. They don’t generate enthusiasm to achieve skillful qualities not yet achieved. They don’t protect skillful qualities they have achieved. And they don’t try to persevere in the task.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

A mendicant who has these six factors is unable to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.

A mendicant who has six factors is able to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āyakusalo ca hoti, apāyakusalo ca hoti, upāyakusalo ca hoti, anadhigatānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ adhigamāya chandaṃ janeti, adhigate kusale dhamme ārakkhati, sātaccakiriyāya sampādeti.

It’s when a mendicant is skilled in profit, skilled in loss, and skilled in means. They generate enthusiasm to achieve skillful qualities not yet achieved. They protect skillful qualities they have achieved. And they try to persevere in the task.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātun”ti.

A mendicant who has these six factors is able to acquire more skillful qualities or to increase the skillful qualities they’ve already acquired.”

Pañcamaṃ.

6.081. 81. Paṭhamanirayasutta - 81. Hell (1st)

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with six qualities is cast down to hell.

Katamehi chahi?

What six?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pāpiccho ca, micchādiṭṭhi ca.

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, and lie. And they have wicked desires and wrong view.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these six qualities is cast down to hell.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with six qualities is raised up to heaven.

Katamehi chahi?

What six?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, appiccho ca, sammādiṭṭhi ca.

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or lie. And they have few desires and right view.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these six qualities is raised up to heaven.”

Sattamaṃ.

6.083. 83. Aggadhammasutta - 83. The Best Thing

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, a mendicant with six qualities can’t realize the best thing, perfection.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, kusīto hoti, duppañño hoti, kāye ca jīvite ca sāpekkho hoti.

It’s when a mendicant is faithless, shameless, imprudent, lazy, and witless. And they’re concerned with their body and their life.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātuṃ.

A mendicant with these six qualities can’t realize the best thing, perfection.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātuṃ.

A mendicant with six qualities can realize the best thing, perfection.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, hirīmā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti, paññavā hoti, kāye ca jīvite ca anapekkho hoti.

It’s when a mendicant is faithful, conscientious, prudent, energetic, and wise. And they have no concern for their body and their life.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātun”ti.

A mendicant with these six qualities can realize the best thing, perfection.”

Navamaṃ.

6.084. 84. Rattidivasasutta - 84. Day and Night

8. Arahattavagga - 8. Perfection

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

“Mendicants, a mendicant with six qualities can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mahiccho hoti, vighātavā, asantuṭṭho, itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena, assaddho hoti, dussīlo hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti.

It’s when a mendicant has many desires—they’re frustrated and not content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. And they’re faithless, unethical, unmindful, and witless.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

A mendicant with these six qualities can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni.

A mendicant with six qualities can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na mahiccho hoti, avighātavā, santuṭṭho, itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena, saddho hoti, sīlavā hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti.

It’s when a mendicant doesn’t have many desires—they’re not frustrated but content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. And they’re faithful, ethical, mindful, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, kusalesu dhammesu no parihānī”ti.

A mendicant with these six qualities can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.”

Dasamaṃ.

Arahattavaggo aṭṭhamo.

Dukkhaṃ arahattaṃ uttari ca,

Sukhaṃ adhigamena ca;

Mahantattaṃ dvayaṃ niraye,

Aggadhammañca rattiyoti.

6.085. 85. Sītibhāvasutta - 85. Coolness

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anuttaraṃ sītibhāvaṃ sacchikātuṃ.

“Mendicants, a mendicant with six qualities can’t realize supreme coolness.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yasmiṃ samaye cittaṃ niggahetabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ na niggaṇhāti, yasmiṃ samaye cittaṃ paggahetabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ na paggaṇhāti, yasmiṃ samaye cittaṃ sampahaṃsitabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ na sampahaṃseti, yasmiṃ samaye cittaṃ ajjhupekkhitabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ na ajjhupekkhati, hīnādhimuttiko ca hoti, sakkāyābhirato ca.

It’s when a mendicant doesn’t keep their mind in check when they should. They don’t exert their mind when they should. They don’t encourage the mind when they should. They don’t watch over the mind with equanimity when they should. They have a bad attitude. They delight in identity.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anuttaraṃ sītibhāvaṃ sacchikātuṃ.

A mendicant with these six qualities can’t realize supreme coolness.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anuttaraṃ sītibhāvaṃ sacchikātuṃ.

A mendicant with six qualities can realize supreme coolness.

Katamehi chahi?

What six?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yasmiṃ samaye cittaṃ niggahetabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ niggaṇhāti, yasmiṃ samaye cittaṃ paggahetabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ paggaṇhāti, yasmiṃ samaye cittaṃ sampahaṃsitabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ sampahaṃseti, yasmiṃ samaye cittaṃ ajjhupekkhitabbaṃ tasmiṃ samaye cittaṃ ajjhupekkhati, paṇītādhimuttiko ca hoti nibbānābhirato ca.

It’s when a mendicant keeps their mind in check when they should. They exert their mind when they should. They encourage the mind when they should. They watch over the mind with equanimity when they should. They have an excellent attitude. They delight in extinguishment.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anuttaraṃ sītibhāvaṃ sacchikātun”ti.

A mendicant with these six qualities can realize supreme coolness.”

Paṭhamaṃ.

6.086. 86. Āvaraṇasutta - 86. Obstacles

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

“Mendicants, someone with six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Kammāvaraṇatāya samannāgato hoti, kilesāvaraṇatāya samannāgato hoti, vipākāvaraṇatāya samannāgato hoti, assaddho ca hoti, acchandiko ca, duppañño ca.

They’re obstructed by deeds, defilements, or results. And they’re faithless, unenthusiastic, and witless.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with these six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities, even when listening to the true teaching.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Na kammāvaraṇatāya samannāgato hoti, na kilesāvaraṇatāya samannāgato hoti, na vipākāvaraṇatāya samannāgato hoti, saddho ca hoti, chandiko ca, paññavā ca.

They’re not obstructed by deeds, defilements, or results. And they’re faithful, enthusiastic, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattan”ti.

Someone with these six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.”

Dutiyaṃ.

6.088. 88. Sussūsatisutta - 88. Wanting to Listen

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

“Mendicants, someone with six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities even when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Tathāgatappavedite dhammavinaye desiyamāne na sussūsati, na sotaṃ odahati, na aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, anatthaṃ gaṇhāti, atthaṃ riñcati, ananulomikāya khantiyā samannāgato hoti.

When the teaching and practice proclaimed by the Realized One is being taught they don’t want to listen. They don’t lend an ear or apply their mind to understand them. They learn the incorrect meaning and reject the correct meaning. They accept views that contradict the teaching.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇantopi saddhammaṃ abhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with these six qualities is unable to enter the sure path with regards to skillful qualities, even when listening to the true teaching.

Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ.

Someone with six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.

Katamehi chahi?

What six?

Tathāgatappavedite dhammavinaye desiyamāne sussūsati, sotaṃ odahati, aññā cittaṃ upaṭṭhāpeti, atthaṃ gaṇhāti, anatthaṃ riñcati, anulomikāya khantiyā samannāgato hoti.

When the teaching and practice proclaimed by the Realized One is being taught they want to listen. They lend an ear and apply their mind to understand them. They learn the correct meaning and reject the incorrect meaning. They accept views that agree with the teaching.

Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato suṇanto saddhammaṃ bhabbo niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattan”ti.

Someone with these six qualities is able to enter the sure path with regards to skillful qualities when listening to the true teaching.”

Catutthaṃ.

6.092. 92. Paṭhamaabhabbaṭṭhānasutta - 92. Things That Can’t Be Done (1st)

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chayimāni, bhikkhave, abhabbaṭṭhānāni.

“Mendicants, these six things can’t be done.

Katamāni cha?

What six?

Abhabbo diṭṭhisampanno puggalo satthari agāravo viharituṃ appatisso, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo dhamme agāravo viharituṃ appatisso, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo saṅghe agāravo viharituṃ appatisso, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo sikkhāya agāravo viharituṃ appatisso, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo anāgamanīyaṃ vatthuṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo aṭṭhamaṃ bhavaṃ nibbattetuṃ.

A person accomplished in view can’t live disrespectful and irreverent toward the Teacher, the teaching, the Saṅgha, or the training. They can’t establish their belief on unreliable grounds. And they can’t generate an eighth rebirth.

Imāni kho, bhikkhave, cha abhabbaṭṭhānānī”ti.

These are the six things that can’t be done.”

Aṭṭhamaṃ.

6.093. 93. Dutiyaabhabbaṭṭhānasutta - 93. Things That Can’t Be Done (2nd)

9. Sītivagga - 9. Coolness

“Chayimāni, bhikkhave, abhabbaṭṭhānāni.

“Mendicants, these six things can’t be done.

Katamāni cha?

What six?

Abhabbo diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ niccato upagantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ sukhato upagantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo kañci dhammaṃ attato upagantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo ānantariyaṃ kammaṃ kātuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo kotūhalamaṅgalena suddhiṃ paccāgantuṃ, abhabbo diṭṭhisampanno puggalo ito bahiddhā dakkhiṇeyyaṃ gavesituṃ.

A person accomplished in view can’t take conditions to be permanent, happiness, or self. They can’t do deeds with fixed result in the next life. They can’t fall back on purification through noisy, superstitious rites. They can’t seek outside of the Buddhist community for those worthy of religious donations.

Imāni kho, bhikkhave, cha abhabbaṭṭhānānī”ti.

These are the six things that can’t be done.”

Navamaṃ.

6.098. 98. Aniccasutta - 98. Impermanence

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“‘So vata, bhikkhave, bhikkhu kañci saṅkhāraṃ niccato samanupassanto anulomikāya khantiyā samannāgato bhavissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s totally impossible for a mendicant who regards any condition as permanent to accept views that agree with the teaching.

‘Anulomikāya khantiyā asamannāgato sammattaniyāmaṃ okkamissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without accepting views that agree with the teaching, it’s impossible to enter the sure path with regards to skillful qualities.

‘Sammattaniyāmaṃ anokkamamāno sotāpattiphalaṃ vā sakadāgāmiphalaṃ vā anāgāmiphalaṃ vā arahattaṃ vā sacchikarissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Without entering the sure path, it’s impossible to realize the fruit of stream-entry, once-return, non-return, or perfection.

‘So vata, bhikkhave, bhikkhu sabbasaṅkhāre aniccato samanupassanto anulomikāya khantiyā samannāgato bhavissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s totally possible for a mendicant who regards all conditions as impermanent to accept views that agree with the teaching.

‘Anulomikāya khantiyā samannāgato sammattaniyāmaṃ okkamissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

Having accepted views that agree with the teaching, it’s possible to enter the sure path.

‘Sammattaniyāmaṃ okkamamāno sotāpattiphalaṃ vā sakadāgāmiphalaṃ vā anāgāmiphalaṃ vā arahattaṃ vā sacchikarissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

Having entered the sure path, it’s possible to realize the fruit of stream-entry, once-return, non-return, or perfection.”

Tatiyaṃ.

6.101. 101. Nibbānasutta - 101. Extinguished

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“‘So vata, bhikkhave, bhikkhu nibbānaṃ dukkhato samanupassanto anulomikāya khantiyā samannāgato bhavissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, it’s totally impossible for a mendicant who regards extinguishment as suffering to accept views that agree with the teaching. …

‘Anulomikāya khantiyā asamannāgato sammattaniyāmaṃ okkamissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘Sammattaniyāmaṃ anokkamamāno sotāpattiphalaṃ vā sakadāgāmiphalaṃ vā anāgāmiphalaṃ vā arahattaṃ vā sacchikarissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘So vata, bhikkhave, bhikkhu nibbānaṃ sukhato samanupassanto anulomikāya khantiyā samannāgato bhavissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

It’s totally possible for a mendicant who regards extinguishment as pleasurable to accept views that agree with the teaching. …”

‘Anulomikāya khantiyā samannāgato sammattaniyāmaṃ okkamissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

‘Sammattaniyāmaṃ okkamamāno sotāpattiphalaṃ vā sakadāgāmiphalaṃ vā anāgāmiphalaṃ vā arahattaṃ vā sacchikarissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

Chaṭṭhaṃ.

6.104. 104. Atammayasutta - 104. Non-identification

10. Ānisaṃsavagga - 10. Benefit

“Cha, bhikkhave, ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbadhammesu anodhiṃ karitvā anattasaññaṃ upaṭṭhāpetuṃ.

“Mendicants, seeing six benefits is quite enough to establish the perception of not-self in all things without qualification.

Katame cha?

What six?

Sabbaloke ca atammayo bhavissāmi, ahaṅkārā ca me uparujjhissanti, mamaṅkārā ca me uparujjhissanti, asādhāraṇena ca ñāṇena samannāgato bhavissāmi, hetu ca me sudiṭṭho bhavissati, hetusamuppannā ca dhammā.

‘I will be without identification in the whole world.’ ‘My I-makings will stop.’ ‘My mine-makings will stop.’ ‘I will have unshared knowledge.’ ‘I will clearly see causes and the phenomena that arise from causes.’

Ime kho, bhikkhave, cha ānisaṃse sampassamānena alameva bhikkhunā sabbadhammesu anodhiṃ karitvā anattasaññaṃ upaṭṭhāpetun”ti.

Seeing these six benefits is quite enough to establish the perception of not-self in all things without qualification.”

Navamaṃ.

6.108. 108. Duccaritasutta - 108. Bad Conduct

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ.

Bad conduct by way of body, speech, and mind.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Kāyaduccaritassa pahānāya kāyasucaritaṃ bhāvetabbaṃ, vacīduccaritassa pahānāya vacīsucaritaṃ bhāvetabbaṃ, manoduccaritassa pahānāya manosucaritaṃ bhāvetabbaṃ.

You should develop good bodily conduct to give up bad bodily conduct, good verbal conduct to give up bad verbal conduct, and good mental conduct to give up bad mental conduct.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Dutiyaṃ.

6.110. 110. Saññāsutta - 110. Perceptions

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmasaññā, byāpādasaññā, vihiṃsāsaññā.

Sensual, malicious, and cruel perceptions.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmasaññāya pahānāya nekkhammasaññā bhāvetabbā, byāpādasaññāya pahānāya abyāpādasaññā bhāvetabbā, vihiṃsāsaññāya pahānāya avihiṃsāsaññā bhāvetabbā.

You should develop perceptions of renunciation to give up sensual perceptions, perceptions of good will to give up malicious perceptions, and perceptions of harmlessness to give up cruel perceptions.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Catutthaṃ.

6.111. 111. Dhātusutta - 111. Elements

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmadhātu, byāpādadhātu, vihiṃsādhātu.

The elements of sensuality, malice, and cruelty.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Kāmadhātuyā pahānāya nekkhammadhātu bhāvetabbā, byāpādadhātuyā pahānāya abyāpādadhātu bhāvetabbā, vihiṃsādhātuyā pahānāya avihiṃsādhātu bhāvetabbā.

You should develop the element of renunciation to give up the element of sensuality, the element of good will to give up the element of malice, and the element of harmlessness to give up the element of cruelty.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Pañcamaṃ.

6.112. 112. Assādasutta - 112. Gratification

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Assādadiṭṭhi, attānudiṭṭhi, micchādiṭṭhi.

The view that things are gratifying, the view of self, and wrong view.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Assādadiṭṭhiyā pahānāya aniccasaññā bhāvetabbā, attānudiṭṭhiyā pahānāya anattasaññā bhāvetabbā, micchādiṭṭhiyā pahānāya sammādiṭṭhi bhāvetabbā.

You should develop the perception of impermanence to give up the view that things are gratifying; the perception of not-self to give up the view of self; and right view to give up wrong view.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Chaṭṭhaṃ.

6.115. 115. Dovacassatāsutta - 115. Hard to Admonish

11. Tikavagga - 11. Triads

“Tayome, bhikkhave, dhammā.

“Mendicants, there are these three things.

Katame tayo?

What three?

Dovacassatā, pāpamittatā, cetaso vikkhepo.

Being hard to admonish, bad friendship, and a distracted mind.

Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.

These are the three things.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.

To give up these three things you should develop three things.

Katame tayo?

What three?

Dovacassatāya pahānāya sovacassatā bhāvetabbā, pāpamittatāya pahānāya kalyāṇamittatā bhāvetabbā, cetaso vikkhepassa pahānāya ānāpānassati bhāvetabbā.

You should develop being easy to admonish to give up being hard to admonish, good friendship to give up bad friendship, and mindfulness of breathing to give up a distracted mind.

Imesaṃ kho, bhikkhave, tiṇṇaṃ dhammānaṃ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.

These are the three things you should develop to give up those three things.”

Navamaṃ.

6.117. 117. Kāyānupassīsutta - 117. Observing the Body

12. Sāmaññavagga - 12. The Ascetic Life

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo kāye kāyānupassī viharituṃ.

“Mendicants, without giving up these six qualities you can’t meditate observing an aspect of the body.

Katame cha?

What six?

Kammārāmataṃ, bhassārāmataṃ, niddārāmataṃ, saṅgaṇikārāmataṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ.

Relishing work, talk, sleep, and company, not guarding the sense doors, and eating too much.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo kāye kāyānupassī viharituṃ.

Without giving up these six qualities you can’t meditate observing an aspect of the body.

Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo kāye kāyānupassī viharituṃ.

But after giving up these six qualities you can meditate observing an aspect of the body.

Katame cha?

What six?

Kammārāmataṃ, bhassārāmataṃ, niddārāmataṃ, saṅgaṇikārāmataṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ.

Relishing work, talk, sleep, and company, not guarding the sense doors, and eating too much.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo kāye kāyānupassī viharitun”ti.

After giving up these six qualities you can meditate observing an aspect of the body.”

Paṭhamaṃ.

6.118. 118. Dhammānupassīsutta - 118. Observing Principles, Etc.

12. Sāmaññavagga - 12. The Ascetic Life

“Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo ajjhattaṃ kāye … pe …

“Mendicants, without giving up six things you can’t meditate observing an aspect of the body internally …

bahiddhā kāye … pe …

body externally …

ajjhattabahiddhā kāye … pe …

body internally and externally …

ajjhattaṃ vedanāsu … pe …

feelings internally …

bahiddhā vedanāsu … pe …

feelings externally …

ajjhattabahiddhā vedanāsu … pe …

feelings internally and externally …

ajjhattaṃ citte … pe …

mind internally …

bahiddhā citte … pe …

mind externally …

ajjhattabahiddhā citte … pe …

mind internally and externally …

ajjhattaṃ dhammesu … pe …

principles internally …

bahiddhā dhammesu … pe …

principles externally …

ajjhattabahiddhā dhammesu dhammānupassī viharituṃ.

principles internally and externally.

Katame cha?

What six?

Kammārāmataṃ, bhassārāmataṃ, niddārāmataṃ, saṅgaṇikārāmataṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ.

Relishing work, talk, sleep, and company, not guarding the sense doors, and eating too much.

Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo ajjhattabahiddhā dhammesu dhammānupassī viharitun”ti.

After giving up these six qualities you can meditate observing an aspect of principles internally and externally.”

Dutiyaṃ.